表無表章詳體文集卷上

辨名門第一

章表無表㐌至釋諸妨難。

義鏡曰諸本不同有十門中初之七門諸本無異第八門下諸本參差今所講者即依廣本。

章表色有二至此通三乗。

五十三曰云何表業謂略有三種一染汙二善三無記若於身語意十不善業道不離現行增上力故所有身語表業名染汙表業若即於彼誓受遠離所有身語表業名善表業若諸威儀路工巧處一分所有身語表業名無記表業。

俱舎論曰頌曰此身語二業俱表無表性論曰應知如是所說諸業中身語二業俱表無表性。

章瑜伽論第至行意表業。

略纂曰如身語二種表示於他意唯自表如發身語業時必有意表以為方便自意表知我作如是事即前表知後作此事意俱表業名意表業。

唯識論曰能動身思說名身業能發語思說名語業審决二思意相應故作動意故說名意業。

章其此意表至餘即不然。

義鏡曰唯是善性者意俱現思雖通三性而發無表唯是善性非染無記菩薩亦成者聲聞唯成身語無表不成意無表菩薩不但成身語無表亦成意無表故云亦成若意無無表菩薩云何持三支戒唯有三支依業道故者且辨十善業道體者不殺主等身初三支不妄語等語次四支無貪嗔等意後三支俱以思為體三業之體皆是思故今云唯有三支者無貪等意後三支也伽略纂云意業無表隨業道故但有三支此依三乗通有無表(已上纂文)今云三支依業道者業道即十善業道也無貪等三相應現思遍依三業十善業道而得起故何以得知識論第六云十一善中十遍善心䡖安不遍(已上論文)十中既有無貪等三故知意三遍依業道前之七支唯依身語二業道不依意業道後之三支通依三道今簡前七故云唯也業增上者等者意思有三謂上中下唯上品思能發無表故云業增上者便發無表餘中下品便不能發故云餘則不然。

章有義不善至理有何失。

第八曰即善不善十種業道所謂殺生離殺生不與取離不與取欲邪行離欲邪行妄語離妄語離間語離離間語麁惡語離麁惡語綺語離綺語貪欲離貪欲瞋恚離瞋恚邪見離邪見。

章百行所攝至亦發無表。

五十三曰復次當知由百行所攝而受律儀謂於十種不善業道少分離殺生乃至少分遠離邪見是名初十行若多分離殺生乃至多分離邪見是名第二十行若全分離殺生乃至全分離邪見是名第三十行若少特離殺生乃至離邪見謂或一日一夜或半月一月或至一年是名第四十行若多[耳*寺]離殺生乃至離邪見謂過一年不至命終是名第五十行若盡壽離殺生乃至離邪見是名第六十行若自離殺生乃至離邪見是名第七十行若於此事勸進佗人是名第八十行若即於彼以無量門稱揚讃述是名第九十行若見離殺生者乃至離邪見者深心慶悅生大歡喜是名第十十行如是十十行揔說為百行所生福量當知亦尒。

義鏡曰今此師意翻善律儀明惡律儀善惡二業相翻方立善既有無表明知意三惡亦得發無表。

章三罰業中至殺多生故。

俱舎論曰破僧虛誑語於罪中最大(乃至)若尒何故三罰業中佛說意罰為最大罪又說罪中邪見最大㨿五無間說破僧重[糸*ㄉ]三罰業說意罪大就五僻見說邪見重或依大果害多有情斷諸善根如次說重。

章二十唯識頌云至此復云何成。

彼論曰復次頌曰彈宅迦等空云何由仙忿意罰為大罪此復云何成論曰若不許由佗識轉變增上力故佗有情死云何世尊為成意罰是大罪故返問長者鄔波離言汝頗曾聞何因緣故彈宅迦林末蹬伽林羯淩伽林皆空閑寂長者白佛言喬[前-刖+合]摩我聞由仙意憤恚故若執神鬼敬重仙人知嫌為殺彼有情類不但由仙意憤恚者云何引彼成立意罰為大罪性過於身語由此應知但由仙忿彼有情死理善成立。

彼述記曰論復次頌曰(乃至)何成述曰此下返詰上半頌不許前說詰林等空云何由仙忿下半頌彼若救義詰非唯意云何成大罪舊論由此遂分二叚前後別明初句等者等下二林論若不許由(乃至)情死述曰將為詰彼先敘彼計論云何世尊(乃至)離言述曰自下正詰三業諸罪現為人天之所呵責未来當受諸惡苦報可治罰故可毀責故名之為罰三業挾量意罰最大佛為成此返問長者鄔波離也鄔波離者此云近執親近於王執王事也如世說言朝庭執事如阿羅漢持律上首親近太子執事之人名鄔波離矣中阿含經說有尼乾子名闍㮛弗多羅其有弟子名為長熱徃至佛所佛問長熱師教汝法三業之中何罰業重[前-刖+合]云身重次口後意長熱反問瞿曇今說何業㝡重佛言意重身語乃[車*(一/八/土)]長熱還去有大富長者名鄔波離㐲事尼乾闍㮛便徃破佛立義長者徃已欲破佛義遂立義云我立三罰身為最重次口後心瞿曇云何說心罰重世尊干時在眉絺羅國國城五日方行一邊佛問長者若人行殺幾日殺此國人得盡長者[前-刖+合]曰大能七日或十日或一月復問仙人起嗔心殺幾日得盡[前-刖+合]曰一時國人皆盡復問一百日二百日三百日行於布施有人一時入八禪定何者為勝有人多時持戒有人一時入無漏觀何者為勝長者[前-刖+合]言入禪無漏㓛德大勝佛言長者云何乃說身口罰重心罰最[車*(一/八/土)]長者理屈乞為弟子乃至得果自立誓言我所住處常擬供養三寳一切尼乾悉不得入我家長者得道後還本家論汝頗曾聞(乃至)閑寂述曰此佛問詞也彈宅迦者真諦云檀陀柯此云治罰治罰罪人處也中阿含云是王名也末燈伽仙人於山中坐婦極有容貌檀陀柯王入山遊戲逢見此婦將還宮內仙至王宮慇懃求覓王不肯還仙人意憤時雨大石王及國人一切皆死俄項成山末蹬伽者舊云伽陵迦此云矯逸仙人之名舊云王名有梵本云鉢蹬伽此翻云鵝即赴火者昔有仙人形甚醜陋修得五通山中坐禪有一婬女甚愛於王王亦愛之後觸忤王王驅出婬女入山見仙醜陋謂是不祥之人恐有不祥事我今被出是不吉祥若還此不祥我應吉祥乃取糞穢洗不淨汁令婢送山洗灌仙人仙人忍受不生嗔恨有婆羅門為仙洗浣婬女自後王還寵之自後相傳若有不稱心事輒以糞汁洗之仙人不復能忍心生恚恨乃雨石下王人皆死唯事仙者得免斯苦湏㬰之間國成山林羯陵伽者此云和雅如彼鳥名舊云摩登伽仙人之名摩登伽仙求女於王王甚訶責數求不得女盜徃彼為仙人妻遂生一子王既失女尋求知仙處縳仙及女擲恒河水河神割繩放仙令仙還去仙嗔作念湏㬰雨石王人皆死國變成山林論長者白佛(乃至)恚故述曰喬[前-刖+合]摩者先云瞿曇此云甘遮種或日炙種或牛糞種等如舊所釋佛是此種號喬[前-刖+合]摩長者[前-刖+合]佛我雖不見曾聞仙人由如上事意憤恚故國變林所以空寂准經但揔問仙人意殺今論乃別言仙殺三國論若犱神鬼(乃至)恚者述曰彼宗意說唯意不能成殺業道令有情死仙人起欲鬼神敬重見仙意嗔遂為仙殺彼有情類不唯由仙意嗔力故有情死也牒彼計故言若者論云何引彼(乃至)成立述曰釋下半頌詰意罰為大罪若鬼神為殺云何世尊引彼林事問長者成立意罪為大罪性過於身語由於此殺有身語故非意罪大如俱舎說三罰業中自比挾者意罰為大五無間中破僧為大於五偏見邪見㝡大。

私曰已上彼論正文引之䟽文廣故略鈔載之具如彼䟽。

章意有無表至非二無記。

第九曰善業者謂無貪無瞋無癡為因緣業不善業者謂貪瞋癡為因緣業無記業者謂非無貪無瞋無癡為因緣亦非貪瞋癡為因緣唯識論曰覆謂染法障聖道故又能蔽心令不淨故此識非染故名無覆記謂善惡有愛非愛果及殊勝自體可記別故此非善惡故名無記。

述記曰自下釋無記等義論覆謂(乃至)道故述曰何名無覆覆謂覆障體即染法覆義如何障聖道故論又能(乃至)淨故述曰合以二義解其覆字即覆者覆[敞/廾]也蔽心令不淨故名為覆論此識(乃至)無覆述曰揔結釋也論記謂(乃至)別故述曰何名無記記謂善惡此有二義可名為記一善有可愛果不善有不可愛果可記別故二善惡法體勝無記法可調和故或[怡-台+龍][戶@天]故可記別也世尊記此當得此果體性如是可記別故說名為記論此非(乃至)無記述曰此結釋名。

章然意無表至即彼攝故。

義鏡曰即色與心非色非心是為三聚今此師意意之無表於三聚中未詳何聚此文唯言非是色性不言彼收故(乃至)此上二師立意有無表者體雖是思依意表生故名意無表此意俱思不發於色亦不遮色不稱色名但名意無表不名無表色但於意俱思種子上義名無表。

章有義意表至說有無表。

義鏡曰瑜伽五十三說身語意三皆有表等故有意表其理可尒然成業論說身語二業用表無表為其自性意業但以思為自性而不云意業以無表為性。

章發身語思至可發無表。

義鏡曰第三動發勝思也身杸五躰語吐尊重皆由第三勝思之力故云外彰㝡[彳*(子/(罩-卓))]也外相既猛內薰種子亦復增上此方便時所熏種子為第三羯磨後無表戒所依以此種子為發戒因第三羯磨為發戒緣湏因緣具方受得戒今標其因故云熏種增上可發無表也。

章意思內發至方有無表。

略纂曰身語二表以相表見意表業者見自證分證自證分互各自表如理應思義鏡曰若不發身語時要期力劣故能熏現思雖熏種子非用倍增依何功能而立無表故唯身語方有無表也。

章仙人意嫌至豈有無表。

義鏡曰說成意業中重罪可豈意思中亦有無表非諸重罪皆有無表故。

章此亦不是不律儀攝。

義鏡曰難云既是重罪是不律儀無表所攝故今通云此亦不是不律儀攝今依大乗說不律儀若生彼家若不生彼必湏動身經營所有殺具發言自誓我當殺生以此身語為勝方便更發[(冰-水+匕)/入]定要期恒作之心方成不律儀業(乃至)諸不律儀必是重罪非是重罪皆不律儀。

章若由律儀至不別說耶。

義鏡曰若由十善業道有百行故翻彼十善中意三業道亦立十惡業道中意三業道由此道理意業亦立有不律儀無表者何故百法中唯說身語受所引色善惡無表而不別說意受所引善惡無表耶意思無表唯名無表不言無表色是故非是受所引色攝既非受所引色攝於百法中何法攝耶言百法者即心心所色不相應無為法等廣如百法眀門論說。

章若依此義至義各別故。

義鏡曰此通前師伏救也前師救云受十善時即意善種此十善種各有㓛能於此十種十類㓛能義名律儀亦名無表由此當知律儀無表名異義同今章家依第三師意通前救云若依於此第三師義釋前師救雖受十善有十善種雖有十類防非㓛能通唯律儀而無表戒但在前七後意三支唯名律儀不名無表所以尒者律儀名通無表名[尸@句]故(乃至)問雖受十善等中摽二雖字是有何意解云初一雖字摽種子體後一雖字摽防非能又初揔句後即別句故非無用。

章瑜伽五十至說名律儀。

倫記曰第三明體性初眀六法為律儀體(側云)遠離思上假說表業表業與五根俱時現行說名律儀次明從此六法為因等起生十善業道為善律儀。

章此說身語至方名律儀。

義鏡曰此章家釋文也遠離思者審决二思也即此名為身語遠前行思初二思時未發身語即不得為無表依因唯名律儀不名無表故知律儀名通無表名局。

章若未正受至能起律儀。

義鏡曰若受緣時能引無表懸防七非故名能起即以此緣為體方便是加行義。

章若正攝受至攝受律儀。

義鏡曰若受體時先者成就納法在心故名攝受即以此體為緣所得是根本義出家五眾乃能盡壽遠離殺生等惡行及能遠離非梵行等故所受戒名遠離戒由要期力懸引離故云能起先期既遂納之在心故云攝受。

章自後五根至防護律儀。

義鏡曰今此引文而太略也受興於前持心後起故云自後言五根者信等五根也彼種子者十行種子即思種也此思種子有遮防能於此㓛能假立無表持此無表有其二持一者止持二者作持二部戒本是其止持次揵度等是其作持由止故自行成由作故眾法成就[皎-父+火]㓗之行莫過此二上行之流一徃順教離惡行善於此二持專精防護故云防護律儀。

章失念有犯至還引律儀。

義鏡曰犯亦有二一者作犯現違聖教廣造諸過稱為作犯二者止犯不依教奉修止而有違故名止犯不謹之人縱放身口違禁興過不修善行污本所受名之為犯慚愧追謝還念復本亦名為持於此二犯身口不謹故云夫念有犯慚愧後起追悔謝之故云尋即悔除毀而還悔第二白法故云還引律儀。

章若小分離至說名下品。

義鏡曰言小時者或一日一夜或半月一月或至一年是名小時。

章若多分離至說名中品。

義鏡曰言多時者過於一年不至命終是名多時。

章若一切離至說名上品。

義鏡曰此三律儀並通受隨(乃至)今章家意此三品中初下中品唯[糸*ㄉ]在家二種而說後上品者並[糸*ㄉ]七眾所以尒者出家五眾必盡壽受不通下中何以證之下文眀支類中云以上一切出家之戒既為道噐必湏具受具持方成近事近住則不如是方便誘故文既分眀故知出家五眾不通下中二品律儀。

章靜慮無漏說名清淨。

五十三曰若即於此所受律儀能無缺犯以為依止修無悔等乃至具足入初靜慮由奢摩他能損伏力損伏一切犯戒種子是名靜慮律儀(乃至)當知此名初清淨力所引清淨律儀若即於此尸羅律儀無有缺犯又復依止靜慮律儀入諦現觀得不還果尒時一切惡戒種子皆悉永害若依未至定證得初果尒時一切能往惡趣惡戒種子皆悉永害此即名為聖所愛戒當知此名第二清淨力所引清淨律儀即此亦名無漏律儀。

章此初能起至唯在前七。

義鏡曰受方便時名能起律儀初方便時無表未起而名律儀何必律儀必是無表故十善中雖百行皆名律儀而發無表唯前七非後三故知意中無無表也。

章俱舎十四至哉遍律儀。

彼論次文曰又契経說應善守護應善安住眼根律儀此意根律儀以何為自性此二自性非無表色若尒是何頌曰正知正念合名意根律儀論曰為顯如是二種律儀俱以正知正念為體故列名也。

義鏡曰所以彼論引此経頌者若唯身語名律儀者何故世尊所說略戒身語意三俱名律儀而唱善哉將起此問引経頌也若隨難釋意律儀者慧念為體所以慧念名律儀者慧能簡擇念能憶此二力[強-ㄙ+一]防護制意及與眼根不令於境起諸過患故名律儀非無表色說名律儀言遍律儀者揔通三種離身語意無有別體。

章意根亦說至豈成無表。

義鏡曰謂慧及念防護制意不令於境起諸過非說名律儀非是無表既意亦說律儀之言豈成無表故知律儀無表通[尸@句]各異。

章若依前二至更不別說。

義鏡曰第三師難前二師義云若由律儀有百行故意業亦立有不律儀無表何故百法不別說耶故今章家依前二師通彼難云身語善惡無表體是色性而無變礙不如五塵實色有質礙用既與色類異故十二處中色處不攝唯別法處中受所引色攝此意無表不同於彼不發於色亦不遮色從何名色非如身語無表從所發所防假名為色既是緣慮現思所熏但於思種義名無表除受與想餘諸心所皆行薀攝此意無表其體即思即行薀攝故百法中更不別說。

章如意邪見至亦有何夫。

集解曰如意業審决二思之後所起彰身語二不善業例意者既後所彰身語名為不律儀何能彰之初審决二思不名不律儀既名為不律儀何不發無表。

章此三說內至有增猛故。

略纂曰是無表業此中有說唯身語二有無表業故此但言由彼生故身行語行於彼後時造作而轉意業䡖㣲亦非㐌法不發無表有說三業皆有無表五十三說十善業道百行所攝皆名律儀故三罰業中意罰重故意三業道重前七故亦有無表於理何違意業無表隨業道故但有三支此依三乗通有無表但說身語非遮意無。

本䟽曰此意表業現行者名表然無無表。

演秘曰章有兩說今䟽同章第二師說(私曰准上略纂下義燈次釋鈔此文一往說也)。

義燈曰意業之中十善十惡發無表不章中二解然要集云有釋三藏解云五十三文唯[糸*ㄉ]現行說意表業准此無表依種子立今尋三藏意身語表示他故名為表業思種不表示是故說無表意業唯自表故得說為表種子不表自故亦名無表云法菀二云一云發無表一云不發云後說為正三藏意存前解此說不然法菀二說云任意為用不斷後說義為决定今者意准定發無表既菩[薩-產+(辛/工)]戒具防三業勝於二乗盡未来際云何不發殊勝無表。

决擇抄曰問今三說中何者為勝[前-刖+合]雖言任用㨿實論意發無表勝何以故意勝身語菩薩防意意有無表故知為勝若尒對法何故不別說意有無表[前-刖+合]彼論通對三乗說故私曰上諸說中兩祖所覽以為正本要集所覽必是謬本義鏡旦依謬本下文或云於二說中既無顯文亦任取捨或云若表無表二業三業皆是假立等故。

章對法第八至所不攝業。

彼論曰律儀業復有三種謂別解脫律儀所攝靜慮律儀所攝無漏律儀所攝別解脫律儀所攝業者即是七眾所受律儀謂苾蒭律儀苾蒭尼律儀式义摩那律儀勤䇿律儀勤䇿女律儀鄔波索迦律儀鄔波斯迦律儀及近住律儀(乃至)靜慮律儀所攝業者謂能損伏發起犯戒煩惱種子離欲[田/八/力]欲者所有遠離離初二三靜慮欲者所有遠離是名靜慮律儀所攝身語業性(乃至)無漏律儀所攝業者謂已見諦者由無漏作意力所得無漏遠離戒性不律儀業者謂諸不律儀者或由生彼種性中故或由受持彼事業故所期現行彼業决定(乃至)非律儀非不律儀業者謂住非律儀非不律儀者所有善不善業若布施愛語等業若敺擊等業律儀不律儀所不攝故名非律儀非不律儀。

章决擇五十至律儀所攝。

倫記曰眀處中業身語意業雖善非是律儀以不要期求涅槃起故雖起眾惡而不要期一期活命故非惡律儀攝問此處中業為唯有表為亦無表此有兩解一云但有表即隨二善惡現行思上㓛能為體一云亦有無表即以種子功能為體問菩[薩-產+(辛/工)]三聚戒為俱律儀亦處中耶此有兩解一云律儀戒離惡增勝故得名律儀餘二處中又云俱名律儀攝善利生並可軌持故名律儀問佛身中得有處中不[前-刖+合]有一解一云亦有同於小論又解無也諸佛㓛德一一皆勝故皆名律儀。

章五十四云至所攝作用。

决擇抄曰章色用差別者揔摽謂有表無表者指法律儀至所攝作用者此即列彼表無表也說布施等為此業故等者此即正顯處中得有無表所以布施既是處中所収說布施等名表無表故知處中有表無表也大意如此。

章故俱舎論至律儀非二。

義鏡曰此即彼卷初頌文也彼論釋云此中無表略說有三一者律儀二者不律儀三者非二。

章有義處中至方有無表。

義鏡曰要上品思等者中容品思雖熏種子其勢微劣非用倍增依何㓛能得立無表唯上品思所薰種子其勢強勝故依彼能方立無表問依三品心得三品戒若爾三品皆有無表如何今者唯上品思熏種勢勝方有無表解云諸處中業望善惡品下中二品思皆下品是故雖有下中無表望處中業皆唯上品故云要上品思。

章顯揚第一至三定自在。

顯揚論曰法處所攝色謂一切時意所行境色薀所攝無見無對此復三種謂律儀色不律儀色及三摩地所行境色。

五十四曰墮法處色亦有二種謂實有假有若有威德定所行境猶如變化彼果彼境及彼相應識等境也是實物有若律儀色不律儀色皆是假有。

倫記曰備景云三乗聖人定心境界謂作八一切處觀當心而現此是實有為緣令他自見心變八相分如變化心起變化色與他為緣亦令他見自所變色定所現色是定心果復是定所緣名境故言彼果彼境問定所行境既是法處云何令他眼所見耶[前-刖+合]為增上緣令他自反故眼識見非謂令他見法處色。

章雖諸處言至說有無表。

義鏡曰問俱舎論第十四云無表三律儀不律儀非二文既分眀如何今云亦不分眀說無表耶解云此第二師意諸處者唯約大乗不㨿小教今大乗中不見分眀說處中業亦有無表。

章若依初義至簡處中業。

義鏡曰有章本云作涕勵意或有本云作誠勵意義皆同也涕者悲涕也勵者猛勵也。

章於二說中至亦任取捨。

法處色章曰三受所引色者論自說言謂無表色有義唯二以律儀不律儀無表為體處處皆說法處無表唯此二故要猛利思種便無表故(顯幽抄曰第一師是難陀)有義亦以非律儀非不律儀無表為性此第八等說業有三一律儀二不律儀三非律儀非不律儀(乃至)說表無表律儀等三為㐌作用何緣唯二有表無表此處中業唯有表耶不說三者即二所攝善惡類故故受所引定通三種(顯幽抄曰二者[言*侯]法)。

章次釋名者至俱得身稱。

五十四曰問色薀中眼幾物所攝[前-刖+合]若[打-丁+(雨/匆)]相攝唯有一物謂眼識所依清淨色若㨿不相離攝則有七物謂即此眼及與身地色香味觸若皆[打-丁+(雨/匆)][田*分]攝則有十物即此七物界及水火風界如眼耳鼻舌當知亦尒(乃至)若身當除眼等四(乃至)除一切根餘一切如前應知。

成業論曰身謂諸根大造和合差別為體(乃至)積集所成是為身義大造極微積集成故有說種種穢惡集成是為身義。

義鏡曰五根四塵能造所造俱得身稱初言四塵舉所造已而更摽對句眀義故無重夫。

章但由身根至獨得身名。

義鏡曰身義雖通第五身根為餘本體諸法集處獨得身名。

章又依正義至揔說名身。

成業論曰身是種種諸不淨物所依處故。

章故瑜伽云至故名為身。

義鏡曰今此文中且眀積聚所依二義不眀體義諸根本體即是身根其義顯了故不說。

章表謂表示至示於他故。

成業論曰何故名表此能表示自發業心令他知故為顯此義故說頌曰由外發身語表內心所思譬彼潛淵[羔-王+田]鼓波而自表。

章舊云身作至造作義故。

義鏡曰首律師勵律師等古德皆云作戒無作戒(乃至)若言身作對此亦云無作此無作言義即不當(乃至)故云無表亦有造作義故若言身表對此亦云無表無表示他故名無表(乃至)故義相應。

章表體即是至依主釋也。

述記曰表謂表示色處表色以表依身故名身表依身之表依士釋也。

章業者造作義。

成業論曰隨作者意有所造作是為業義。

章若色處表至持業釋名。

唯識論曰似有動作表示心故假名身表。

章今取動身至乃依主釋。

成業論曰能動身思說名身業思有三種一審慮思二决定思三動發思若思能動身即說為身業此思能引令身相續異方生因風界起故具足應言動身之業除動之言但名身業如益力油但名力油如動塵之風但名塵風此亦如是。

章語謂語言至皆如前釋。

成業論曰語謂語言音聲為性。

章此能表了至名為語表。

成業論曰此能表了所欲說義故名為語能發語思說名語業。

章或復語者至名之為語。

成業論曰或復語者字等所依由帶字等能詮表義故名為語具足應言發語之業除發之言但名語業喻說如前。

演秘曰問前解何別[前-刖+合]前釋但言語能表了而不分別後解分別由其語聲有假名等而有表也。

唯識論曰然依語聲分位差別而假建立名句文身(述記曰一顯假差別也)名詮自性(二顯三用殊名詮法自性)句詮差別(詮法差別)文即是字(文體是字)為二所依(為名句之所依不能詮自性及差別故文者彰義與二為依彰表二故)。

義鏡曰今舉其字等取名句故云字等(乃至)字等三法依聲假立故云字等所依聲非能詮由帶字等能詮表義故名語表。

章今取語表至依士為釋。

義鏡曰即取第三動發腞思以為真實身語業體依[薩-產+(辛/工)]婆多聲即是語業體通三性今大乗宗語唯無記不同小乗。

章與意相應至及名意業。

成業論曰意者謂識能思量故趣向餘生及境界故說名為意作動意思說名意業今意造作善不善等種種事故具足應言作意之業除作之言但名意業或意相應業名意業除相應言但名意業喻說如前。

章律儀有三至名道共戒。

義鏡曰遠法師云禪律儀者経中亦名定共戒也上界靜慮思惟修起名之為禪依禪發得防惡之法名禪律儀禪心不乱目之為定戒與定合名定共戒無漏律儀者經中亦名道共戒也聖慧離垢名為無漏依此發得防惡之法名無漏律儀亦可戒體離垢清淨名為無漏此與道合故復經中名道共戒(已上師文)。

五十三曰又復依止靜慮律儀入諦現觀得不還果尒時一切惡戒種子皆悉永害若依未至定證得初果尒時一切能徃惡趣惡戒種子皆悉永害此即名為聖所愛戒。

章別別防非至解脫惡故。

雜集論曰云何善能防護別解脫律儀能善護持出離尸羅故謂為求解脫別別防護所有律儀故名別解脫律儀由此律儀能速出離生死苦故。

義鏡曰梵云波羅提木叉此[番*月]言別解脫別別防非別別棄捨諸惡業故(乃至)能防所防等者思種別能名為能防七支過非名為所防問戒以防非止惡為義未知防止二義何別解云懍法師云法能防非行能止惡謂受戒之法但能懸防於非未能止惡所以有戒法者猶不免罪持戒之行方歊對止惡所以惡將欲起即慎謹不起廣如彼章由此明知防止義異。

章律謂法式儀謂䡄範。

唯識論曰法謂䡄持。

述記曰䡄謂䡄範可生物解[木*寺]謂任持不捨自相。

章古有釋言至名不律儀。

義鏡曰古有釋云等者未詳何師然案懍法師章前後文其意相似。

章俱舎論第至今亦可然。

俱舎論曰頌曰俱得名尸羅妙行業律儀唯初表無表名別解業道論曰能平險業故名尸羅訓釋詞者謂清凉故如伽陀言受持戒樂身無熱惱故名尸羅智者稱揚故名妙行所作自體故名為業豈不無表亦名不作如何今說所作自體有慙耻者受無表力不[這-言+(光-儿+口)]眾惡故名不作表思所造得所作名有餘釋言是作因故是作果故名作無失能防身語故名律儀如是應知別解脫戒通初後位無若別名唯初剎那表及無表得別解脫及業道名謂受戒時初表無表別別棄捨種種惡故依初別捨義立別解脫名即於尒時所作究竟依業暢義立業道名故初剎那名別解脫亦得名曰別解律儀亦得名為根本業道從第二念乃至未捨不名別解脫名別解律儀不名業道名為後起。

章靜慮等者至境門名慮。

玉篇曰囂(許朝切喧也又五高切)。

唯識論曰掉舉別相謂即囂動令俱生法不寂靜故。

述記曰此申正也謂囂掉舉動是此自性令其俱生心心所法不寂靜故。

唯識論曰惽沉別相謂即瞢重令俱生法無堪任故。

述記曰此申正也謂即瞢重是此別相瞢謂[夢-夕+登]瞢即是惽義重謂沉重即是沉義此體別相非無堪任令俱生法無堪任故。

義鏡曰辨中邊論第三云味沉掉者味著等持惽沉掉舉即內散乱(已上論文)基師䟽云此辨中邊論中通說違順定障故取沉掉二顯揚唯識說順定之障故取沉眠不取於掉(已上䟽文)今此章文同辨中邊論故摽定障通舉惽掉。

章亦慮亦靜至二釋皆得。

章始曰初持業釋亦名同依持謂任持業者業用作用之義體能持用名持業釋名同依者依謂所依二義同依一所依體名同依釋如名大乗無性釋云亦乗亦大大者具七義形小教為名乗者運載義濟行者為目若乗若大同依一體名同依釋其體大法能有運㓛故名持業諸論之中多名持業少名同依(乃至)依主釋者亦名依士依謂能依主謂法體依他主法以立自名名依主釋或主是君主一切法體名為主者從喻為名如臣依王王之臣故名曰王臣士謂士夫二釋亦尒。

章靜慮即是至名靜慮故。

義鏡曰彼卷初云三摩呬多地(已上論文)此即等引又次文云四靜慮中所有聖賢心一境性(已上論文)又末文云如是已說靜慮解脫等持等至(已上論文)今此章中取初後文合之為文句。

義燈曰定有七名一名三摩呬多此云等引三摩云等呬多云引二云三摩地此云等持三云三摩鉢底此云等至四云駄那演那此云靜慮五云質多翳迦阿羯羅多此云心一境性質多云心翳迦云一阿羯羅云境多云性六奢摩他此云止也七云現法樂住。

章律儀是思至隣近為釋。

章始曰隣近釋者俱時之法義用增勝自體從彼而立其名名隣近釋如說有尋及有伺等諸相應法皆是此體但尋伺增名有尋等亦如念住體唯是慧但念用增名為念住意業亦尒餘一切法類此應知。

章無漏者離過至不可六釋。

章始曰西域相傳解諸名義皆依別論謂六合釋梵云殺三磨娑此云六合殺者六也三磨娑者合也諸法但有二義以上而為名者即當此釋唯一義名即非此釋一義為名理目自體不從他法而立自名二義為名理有相濫故六合釋無一義名初但別釋二義差別後乃合之如說佛陀名為覺者者是主義通於五薀覺是察義唯属於智此別解已有覺之者名為覺者此即合之故名為合釋此合名有其六種名六合釋雖如菩提有其二字二字但目一覺之義義既是一理目一體既無相濫何用六合六合之釋解諸名中相濫可疑諸難者故此六合釋以義釋之亦可名為六離合釋初各別釋名之為離後揔合解名之為合。

章不同於惡至即有財釋。

章始曰有財釋者亦名多財不及有財財謂財物自從他財而立已稱名為有財如世有財亦是從喻而為名也如論名中大乗阿毗達磨集者大乗阿毗達磨此乃根本佛経之名集通能所能集即論所集即経今以彼大乗對法為集名大乗對法集故有財釋此論以唯識為所成名成唯識論亦有財釋以阿毗達磨為藏名對法藏有財亦尒如是一切義皆類然。

章尸羅梵語全名惡尸羅。

略纂曰言惡尸羅者尸羅者名清凉行惡之人惡清凉故我為惡尸羅非其惡體即是尸羅。

章古人解云至思非造作。

義鏡曰言古人者懍法師四名章云戒有四名一名尸羅此翻為戒餘如彼章今古人解云尸羅戒義即同彼師也由此難言等者此摽古人難也章主伽抄云舊難云防非以解戒有戒不防非等者此不善其名若如今釋即無過失如不律儀名同(已上抄文)由此眀知古師難也。

章由此不律至惡軌則也。

義鏡曰問生不律儀家人其所作業皆承先祖相傳有䡄豈不律儀無軌則義耶解云若所作業可生聖慧方為䡄則惡業之中便無此能故非䡄則如染中勤猶名懈怠。

章律儀等即至亦得依士。

義鏡曰且舉無表顯表亦尒律儀之無表者摽者律儀顯餘亦尒故文略耳其定道無表以別簡揔等者定道名別無表名揔定之無表即簡道無表道之無表即簡定無表故亦依主。

出體門第二

章假身表業至以聲為體。

雜集論曰色者謂四大種所造眼根所行義謂青[前-刖+(土/田/八)]赤白長短方圓麁細高下若正不正光影眀闇雲烟塵霧逈㐌表色空一顯色此復三種謂妙不妙俱相違色此青等二十五色建立由六種因謂相故安立故損益故作所依故作相故㽵嚴故如其次第四十八一一一逈㐌者謂離餘礙觸方所可得空一顯色者謂上所見青等顯色。

義鏡曰問成業論云且身表業形色為性何故今云表色為性解云彼論中云形色為性者有述[薩-產+(辛/工)]婆多許非大乗義故不可會又解表色亦是形差別故亦應說言亦形色所攝(問[前-刖+合]如彼)成業論曰語謂語言音聲為性此能表了所欲說義故名為語(具如上引)。

章成業論瑜至動作於事。

成業論曰思有三種一審慮思二决定思三動發思。

五十四曰問眼耳所行善不善色彼何因緣成善等性非餘色耶[前-刖+合]若略說由耎中上品三種思差別故一加行思二决定思三等起思由此能起若善不善身語表業當知上品思為依止故能發善不善業。

倫記曰次明眼耳所行通有三性一加行思者謂遠欲起此事思二决定必作此事之思三等起即因等起隣近剎那起心今隨成善惡必依等起思是上品思故隨此性不依加行思及决定是下中品。

章故唯識云至說名意業。

述記曰下文有二一出體二釋名近意之業意相應業名意業隣近釋依意之業依士釋此言三種思中第三思正發身語者是身語業體也前二審慮决定思與意俱故作動意故名意業五十三云不發身語思名意表業自有表知故此二種思是發身語遠近加行動發勝思正發身語是三差別問曰若發身語思是身語業表無表中何者所攝如言色聲假名表業思種假名無表此現行思名為何法[前-刖+合]曰此正業體而非表無表不示他故非表自表知故非無表。

演秘曰䟽問若發身語思等者有義今不依此如所熏種雖非是色而能防色假名為色何妨現思以非色故雖不能表而能發㐌假名表色然䟽主意近覺知非表無表章許名表也詳曰䟽無悞也不同色聲有示他義為實表色不同種子有相續義為假無表云非表等不障以為假表色也若不尒者後既知非章中許表云何於䟽而不改耶豈故欲將迷學者乎䟽既不改故知不謬本意如前。

章其處中業至通是彼故。

倫記曰問佛身中得有處中不[前-刖+合]有二解一云亦有同於小論又解無也諸佛㓛德一一皆勝故皆名律儀。

章前解為正至不同小乗。

義鏡曰若如後說處中之業亦通無漏即如来位中下品善之過金剛心後劣無漏等皆悉捨離豈佛亦有劣善生耶故知前解為正不同小乗者十八界中意[田*分]法[田*分]及意識界此通有漏及與無漏餘十五界一向有漏即律儀不律儀無表及處中無表法界中攝若作後解即同小乗故前為正。

章若律儀業至漏二表故。

歸敬章曰如來無恐怖無歸依可有敬礼梵網経中釋迦亦禮盧舎那故法華亦言我聞聖師子深淨微妙音喜稱南無佛故有敬禮七有無漏分別身語唯有漏意業通無漏七地已前在因位故或在因位三業俱通無漏後得智中有敬禮故或在佛身皆無漏故。

義鏡曰今舉佛等菩[薩-產+(辛/工)]故云許佛等亦有無漏二表。

章其別解脫至功能為體。

成業論曰思差別者簡取勝思能發律儀不律儀表由此思故熏成二種殊勝種子依二種子未損壞位假立善惡律儀無表。

章此上無表至別㓛能立。

成業論曰若三種業但思為體於散乱心及無心位尒時無思如何得有名具律儀不律儀者由思差別所熏成種不損壞故名具律儀不律儀者故無有過。

章由願制思至取別功能。

義鏡曰思用有二或立願制造作而轉或不立願造作而轉今依願制思造作善惡多少分限之所熏成種於此種上假立無表故云依思種別㓛能立也。

章故唯識云至於理何違。

樞要曰然依思願善惡分限者此是佛身無表之別句是餘表無表之揔句由佛無表雖是曾得非念念新生以者發願制於業思眾生界盡我期乃尒以心無萎歇故戒常有除佛已外戒皆未曾得由願制思不萎歇故未遇破緣戒常相續若遇犯捨之緣願既萎歇更不新起名為捨戒故也然定道無表唯依善思分限別解脫無表全依善思願分限不律儀無表唯依惡思願分限處中無表通依善惡思願分限故今合說。

章又云謂此至說並同之。

樞要曰增長位立者是除佛外佛身脩舊不增長故發身語思䟽中但言是業非表無表名身表業者動身表之業依主釋也但言身業亦動身之業若言身表者依身之表其語即表發語之業亦語表之業隨應皆得三思之中後之二思二義名道前思遊履其審慮思唯生當果一義名道。

演秘曰論善惡思種增長位立者此散無表何要依種若不依種受戒已後散乱等心應不名為具律儀等為遮此過故依種立故成業論云若三種業(乃至)故無有過。

述記曰此無表色略有二種一散無表即是依發殊勝身語善惡思種子增長之位名為無表依謂所依顯假依實殊勝思者簡下中思不發無表身語者顯㐌義發善惡者顯性非無記惡者不律儀業增長位者簡前及後謂加行時種未增長及後捨已種不增長今有善惡戒時種子增長剎那剎那七支倍倍。

演秘曰䟽殊勝思(乃至)表者按成業論云思差別者簡取勝思能發律儀不律儀表由此思故熏成二種殊勝種子依二種子未損壞位假立善惡律儀無表。

章涅槃經云至可得具足。

彼正文曰云何念戒菩[薩-產+(辛/工)]思惟有戒不破不漏不壞不雜雖無形色而可護持雖無觸對善修方便可得具足無有過咎諸佛菩[薩-產+(辛/工)]之所讃歎是大方等大涅槃因。

義鏡曰纂中牒経文云雖無顯色而可護持今云形者非是顯色形色之形形者顯也即顯狀義(乃主)今簡報色取鼓動業故云善修方便一一加心造作發身語業亦名方便此即無問加行根本及後起業皆名加行舊云方便是也。

章又涅槃三十至夫比丘戒。

彼正文曰善男子往昔一時菩㮛王子作如是言若有比丘護[木*寺]禁戒若發惡心當知是時失比丘戒我時語言菩㮛王子戒有七種從於身口有無作色以是無作色因果者其心雖在惡無記中不名夫戒猶名持戒以何因緣名無作色非異色因不作異色因果善男子我諸弟子聞是說已不解我意唱言佛說有無作色善男子我於餘經作如是言戒者即是遮制惡法若不作惡是名[木*寺]戒我諸弟子聞是說已不解我意唱言如来决定宣說無無作色。

義鏡曰佛滅後諸弟子輩廣興諍論有二十四雙今所引文當第十三(乃至)會無作有無諍論也先會執有即[薩-產+(辛/工)]婆多等執也後會執無即經部師等執也菩提王子不識得捨戒緣未必即是執心為戒也王子問意若取現行心為戒體者起惡無記心亦應捨戒。

章我時語言至有無作色。

義鏡曰戒有七種者七支是也從於身口者是表戒色有無作色者無表戒色此即眀從身口表發無表也。

章以是無作至猶名[木*寺]戒。

義鏡曰此眀無表是其戒體也惡無記心非捨戒緣戒體雖在惡無記中無表不夫猶名持戒也。

章以何因緣名無作色。

義鏡曰其無作色亦名無表所防所發俱是色故無表隨彼亦名為色不能表心善惡故名無表無表即無作色菩提王子不識此名故作此問耳。

章非實色因不作實色因果。

義鏡曰案章本文云非異色因不作異色因果有章本云非實色因不作實色因果者謬也案諸章本及纂中多云異色不言實色然下釋成文中云不作實色因緣種子生於現色等者更有別意至下當知。

章此防惡身至不主彼故。

義鏡曰非異色因者非諸大造為因親造不作異色因果者非是大造因許果故知無作但依思立應撿彼文。

造色章曰大望造色唯有三因一能作因能與彼力不障礙故二同類因今增長故對法文中依前熏種引後果生亦依現行相望而說非種望種三俱有因對法第四說大種造色必俱生故故知無實至名為解意。

義鏡曰今大乗宗非如[薩-產+(辛/工)]婆多立實無表亦非如経部都無別處無表。

章靜慮無表至靜慮律儀。

第四曰復次色界有十八處謂梵眾天梵前益天大梵天此三由輭中上品熏修初靜慮故少光天無量光天極淨光天此三由輭中上品熏修第二靜慮故少淨天無量淨天遍淨天此三由輭中上品熏修第三靜慮故無雲天福生天廣果天此三由輭中上品熏修第四靜慮故無想天即廣果攝無別處所復有諸聖住止不共五淨宮地謂無煩無熱善現善見及色究竟由輭中上上勝上極品雜熏修第四靜慮故復有超過淨宮大自在住處有十地菩[薩-產+(辛/工)]由極熏修第十地故得生其中復次無色界有四處所或無處所。

略纂曰色界十八處者下三定各三第四定八無想天即廣果攝故不別說并大自在天故成十八四禪各三天但言熏修故唯有漏熏五淨居天既言五品雜修故生眀通有漏無漏雜修之法不異舊說業雖凡位而造由今無漏資有漏定更助故業令勝上生大自在住處由極熏修者唯無漏修諸有漏第六識已不現行故即凡夫位所造廣果天處業將入第八地生廣果天無漏極熏資彼先時後報之業至第十地滿心方生於彼(乃至)無色界有處所者業果異故即於入定死處而施設故無處所者謂無色身或現定色故名有處所無異熟身故名無處所。

義鏡曰十七地者色界九地無色八地是十七地色界九地謂四根本四未至中間禪色無色八地謂四空根本四空未至也十七地中色界初未至於欲界非是斷對治餘十六地遠分對治此十七地隨應亦有無漏聖道於欲界非皆斷對治今取簡彼說定戒體故云此說道俱無漏戒外靜慮律儀也。

章故對法云至色戒律儀。

彼論曰靜慮律儀所攝業者謂能損㐲發起犯戒煩惱種子離欲界欲者所有遠離離初二三靜慮欲者所有遠離是名靜慮律儀所攝身語業性發起犯戒煩惱者謂貪[日*真]等欲界所繫煩惱隨煩惱能損㐲彼種子者謂由伏對治力損彼種子離欲界欲者謂由㐲對治力或少分離欲或全分離欲所有遠離者謂從彼犯戒所得遠離性離初二三靜慮欲者謂由遠分對治力令彼發起犯戒煩惱所有種子轉更衰損所以不說離第四靜慮欲者由無色[田*分]麁色無故略不建立色戒律儀。

義鏡曰無色四空及方便定亦遠分治欲界破戒身語非故於空俱思上亦得立身語遠離性但為無色中無異熟麁㐌故本論師略不假立理亦得立。

章無漏律儀至隨應有之。

對法曰無漏律儀所攝業者謂已見諦者由無漏作意力所得無漏遠離戒性。

義鏡曰色界六地無色四地是為十地色六地者四根本定及未至并中間禪也有頂無漏雖不斷惑而勢分力欲惡不生故亦取之。

章此二戒體至隨心轉故。

義鏡曰定道二戒隨彼定心及無漏心有無而轉隨心轉故若就種子立定道戒則有三性心及無心位中恒起之過故唯現思以為其體。

章成唯識云至現行思立。

義燈曰定道之別句以佛無增長故除佛餘別解等增長故定道依現故。

述記曰此中二無表謂依定中止身語惡現行思上立定道戒不約種子此名隨心轉故現行思可尒種子不尒故止身語惡者解名為色所由問定戒可尒道共戒若現思者即八道支正語業命以何為體彼皆表故以現思為體豈一現思亦表無表彼非是表但名無表又雖發身語而非表無表如發身語思又望不同通於二義通表無表不尒八地已上菩[薩-產+(辛/工)]及如来身應無表業等。

演秘曰䟽非是表者不發身語但名無表若尒何故名正語等[前-刖+合]止惡身語名正語等䟽如發身語思等者不示他故非種子故問道相應思非表無表而依何法名道律儀[前-刖+合]且約別脫依種子立道相應思非種子故云非表無表非盡理也䟽又望不同等者望發身語而名為表[打-丁+(雨/匆)]防惡色名為無表䟽不尒等者此顯理也八地已去及乎如来既恒在定六純無漏豈可不有身語表耶䟽雖三釋後解為正。

義燈曰問定中許起身語二業表依何立若動發思即現在定是定俱無表[前-刖+合]既是假立通二何妨然[薩-產+(辛/工)]婆多隨心轉者道定二戒有心即有無心即無捨此定取餘定即捨此無表得彼無表道亦同然皆別有實色名為無表不取定道二相應思又定唯有漏無漏即名道若大乗師隨轉義同然立有別依定道俱現行思立定通無漏雖是一思望義有別。

䟽又曰又此唯用念念增長而體不增非一剎那有二思並故故知別脫用此解勝問曰別解脫種上立無表可尒以無表示他故何故定道戒遂現行上立仍名無表耶此應是意表[前-刖+合]曰不然此亦不能表示他故問曰若尒即散意識現行思應名無表此亦不能表示他故[前-刖+合]曰此定等中別有殊勝止身語惡先有祈願別脫類故不發善身語於現思上假名定道無表隨心轉故散意不然既非殊勝止身語惡及無祈願等故不名無表散意殊勝祈願即是別脫表戒從他受得緣外身語與此不同。

演秘曰䟽不發善身語等者[打-丁+(雨/匆)]八地前及八地中不發時說義鏡曰問文唯說定中不言無漏如何由此亦證道戒解云定道二戒互有寬狹今此文言定中通明道者明無漏戒亦名定戒故依一文通證定道也。

章餘之無表至唯依種立。

義鏡曰三性心位名為有心五無心位名為無心由邀期思所熏種子防非功能末遇捨来恒相續無有間斷由此因緣有心無心位定恒成熟若依現立何得相續故唯依種假立無表。

章以能造作至皆依思立。

義鏡曰此通伏難文也難云心所眾何唯依遍行思數假立無表不依餘耶故通難也顯揚曰思者謂令心造作得失俱非意業為體或為和合或為別離或為隨與或為貪愛或為瞋恚或為棄捨或起尋伺或復為起身語二業或為染汙或為清淨行善不善非二為業。

對法曰何等為思謂於心造作意業為體(末論曰此辨其相)於善不善無記品中伇心為業(末論曰此辨其業以於所作善等法中發起心故)。

唯識論曰思謂令心造作為性於善品等伇心為業謂能取境正因等相駈伇自心令造善等述記曰謂瑜伽論第三卷說即此邪正俱相違行因相由思了別謂邪正等行即身語業此行之因即善惡境由了此[火*竟]相故思作諸業起善惡等事故言取境正因等相是思之業問思令心作為亦令彼心所法作不若亦令心所法作何故不說若唯令心作何故不同作意亦令心所作行相實同作意亦令心所造作以心勝故但說作心。

演秘曰性業何別(乃至)今釋者性但令作業伇令作單重廣略行相有異既云善等等惡無記無記通於八識皆有說思名遍亦何[夾-(企-止)+夾]理。

玉篇曰役(營侯切使役也)廣韻曰役(古從人今從從說文曰戍[邊-(八/方)+廾]也營侯切)。

假實分別門第三

章若表無表至皆是假立。

義鏡曰各有二說且表業中若通三乗說表業唯二一身表二語表若約大乗說表業有三更加意表是為表業二說無表業中有義唯二謂身及語以意地中無無表故有義意地亦有無表皆如前解此等諸說皆同具許表無表業皆是假立。

章顯揚等說至假名善惡。

顯揚論曰善惡無自然者色非自體有善惡性隨能發心假說善惡故。

章實是無記至從業為假。

義鏡曰依善惡業招異[孰-口+日]果無記不尒故不能招從業為假者隨能發思為假業體。

章其發身語至招異熟故。

義鏡曰上明所發身語二業實名表色假名表業此下次明能發現思實名業性假名表色若約實理善惡現思方是業性柖異熟故身語二業是無記不招異熟故。

章而非身語至思假名色。

義鏡曰其現行思業非業中是實業性表無表中亦非是表非身語故色非色中實是非色是思數故雖非是表色非是色而假名身語表色者所發是表所防所發俱是色故隨其所發及所防非思假名㐌。

章其無表㐌至假名為色。

述記曰三業無表皆假。

演秘曰桉佛地論云雖有[((⊥*目)/八)*(口/又)]犯制立學處但假安立而非實有諸無表業唯以不作為其性故亦非實有。

章故顯揚云至建立色性。

彼論曰律儀㐌云何謂防護身語業者由彼增上造作心心法故依彼不現行法建立色性(義鏡曰即所防過惡也)。

章此從所防至以决定故。

義鏡曰諸律儀戒並通定散律儀戒有所防所發定道律儀唯有所防而無所發尒立所防於三戒中决定必有所發不定今約决定義故。

章不律儀色性建立色至。

彼論曰不律儀㐌云何謂不防護身語業者由彼增上造作心心法故依彼現行法建立色性(義鏡曰所發身語也)。

章此有二義至建立色性。

述記曰此中善戒言發身語者彼說决定得色名因定道合說此顯差別定道不發業故。

演秘曰䟽彼决定得色名因等者諸律儀戒悉皆能止身語惡色顯揚㨿此故能止戒從所止法以立色名若發身語諸戒不定故彼不依所發身語而立㐌號䟽定道合說者彼顯揚論定道別脫三戒合說云依不現行建立色性三皆能止惡身語故䟽此顯差別等者此唯識論顯隨心戒及不隨心二戒差別故別脫言發身語也定道不必皆能發故。

章顯揚十八至七不律儀。

彼論曰非實有七事者七種事無有實體一表色二形色三影像四響音五觸處造色六律儀色七不律儀色。

義鏡曰此事中隨難釋之問離形色外有何表色而別說耶解云形色有二謂業非業業即表色故分為二又解表色即空一顯色故不應難第三影像色者即遍計所起色唯是假有第五觸處造色者身根所取滑澁䡖重等二十二所造觸是也。

章成業論同。

彼論曰由此思故熏成二種殊勝種子依二種子未損壞位假立善惡律儀無表。

具支多少門第四

章第四具支至即體類義。

周記曰分者一一別說類者約多同類而合說之。

章支分義者至具苾蒭戒。

五十三曰若作表白第四羯磨及略攝受隨麤學處是名受具足支由具此支故名初苾蒭具苾蒭戒。

倫記曰謂受戒已略說四重及以四依謂乞食等名麤學處一白三羯磨第三羯磨名為第四。

義鏡曰言表白者非但一白三番之中初一單白名為表揔該始終有四單白一差人問緣單白二問諸緣已召入眾單白三戒師和問單白四正授戒體單白(白四羯磨中初一白是也)今通此四名作表白作白之相廣如一卷羯磨中說第四羯磨者即正授戒體中作一白三番羯磨今望一白說名第四梵云羯磨唐云作法辨事憂婆離問經作劒暮此梵言訛也隨麤學處者受具戒已略說四重及以四依說乞食等名麤學處。

章十戒六法至皆即初支。

義鏡曰正學等四戒體雖狹皆等護持與苾蒭同故廢立中五眾合說。

章二受隨法至脫律儀者。

五十三曰自此以後於毗奈耶別解脫中(乃至)由此得名守護別解脫律儀者是名受隨法學處支。

章此意即顯至守護奉行。

九十八曰復次依淨尸羅略有二種所學差別一者受持非止所攝所受尸羅所有如法身語現行所攝學處(倫記曰作持戒也)二者受持是止所攝所受尸羅所攝學處(上持戒也)此復二種(分別止持復有此二)謂或有是毗奈耶所說非別解脫所說(五部廣律非是一卷別解脫戒本也)或有是毗奈耶所說亦是別解脫所說(此即就彼五部廣本合有一卷別解脫戒即為俱句)是故一切揔略而言有三學處一增上現行(即作持也)二增上毗奈耶(五部廣律)三增上別解脫(一卷戒本)。

章三隨護他至所行具足。

五十三曰由成就此二支者所有䡄範具足所行具足是名隨護他心支䡄範具足所行具足如聲聞地已說。

章四隨護如所至及聦叡故。

五十三曰若於微細罪中深見怖畏於所受學諸學處中能不毀犯設犯能出謂由深見怖畏及聦[睿*(口/又)]故是名隨護如所受學處支。

章此六支相至第七等解。

顯揚論曰增上戒學差別者如經中說若諸苾蒭尸羅成就住守別解脫律儀䡄則所行悉皆具足(雜集曰䡄則圎滿者諸威儀等非聦慧人所可嘖故所行圎滿者遠離五種諸苾蒭眾所不行處故)於微細罪深見怖畏受學學處名具戒者法華經曰方便附近語令勤作既益汝價并塗足油飲食充足薦席厚暖。

玄賛曰或足謂戒油謂六支受學學處善能防護別解脫律儀䡄則所行皆具圎滿見微細罪生大怖畏滋潤戒故法食既充無貪瞋癡薦席亦厚。

攝釋曰按顯揚論第七廣明䟽引大意不具不次初學難悉今依論次兼略釋之言六支者一若諸(乃至)住者謂於所受戒體三業無犯根本名為不破不毀䡖戒名為不宂並皆具足名成就住二守別(乃至)儀者謂七眾戒一一眾中戒體非一故名為別涅槃名之為解脫也律謂法律儀謂儀則別戒防止是祈涅槃名別解脫三䡄則(乃至)足者謂於威儀或於所作或於方便修善事中䡄則具足四所行具足者謂屠肆婬室諸不應行處皆不得徃有識損故餘無謗傷即可行也五於微(乃至)畏者謂犯小隨小學處犯已可出皆名微細謂遮戒體名小隨學除波羅夷容可懺者名為可出謂諸菩[薩-產+(辛/工)]持䡖等重於上小罪深生怖畏謂勿令我因此小罪不得菩㮛不悟二空不證涅槃墮於惡趣由斯小罪見生大怖或時犯已疾疾懺悔六受學學處者謂白四羯磨等受具足戒等名為受學二百五十戒等為所學處然有三時聞其學處一受戒時聞其學處二從和上闍梨及朋友所聞其學處三於半月說戒之時聞其學處問第一二者而有何別[前-刖+合]緣具受得名成就住若受已後運運相續為求解脫名守解脫問第四不徃屠肆等家與第三中威儀何別[前-刖+合]第三但明能行威儀第四唯辨所行之處又前但明是處應行猶自未明所應不應行處之相故二別色問六支即戒何得云油[前-刖+合]頼六具足戒學圎滿故得名油。

二十二曰云何名為安住具戒謂於所受學所有學處不虧身業不虧語業無缺無穿如是名為安住具戒。

顯揚論曰謂於所受學處身業無犯語業無犯不破不宂如是尸羅成就住。

雜集曰能受能護淨尸羅故謂受持淨戒相應無缺故名成就尸羅。

云何名為善能守護別解律儀謂能守護七眾所受別解律儀即此律儀眾差別故成名律儀今此義中唯依苾蒭律儀處說善能守護別解律儀。

顯揚論曰守別解脫律儀者謂七眾尸羅名別解脫律儀即此尸羅眾差別故建立多種律儀此中義者唯依苾蒭律儀相說是名守別解脫律儀。

雜集曰能善護持出離尸羅故謂為求解脫別別防護所有律儀故名別解脫律儀由此律儀能速出離生死苦故云何名為䡄則圎滿謂如有一或於威儀路或於所作事或於善品加行處所成就䡄則隨順世間不越世間隨順毗那耶不越毗奈耶(乃至)云何名為於威儀路成就䡄則(乃至)謂如有一於所應行於如所行即於此中如是而行由是行故不為世間之所譏毀不為賢良正至善士諸同法者諸持律者諸學律者之所呵責如於所行於其所住所坐所臥當知亦尒(乃至)云何名為於所作事成就䡄則(乃至)謂如有一於其所作若衣服事若便利事若用水事若楊枝事若入聚落行乞食事若受用事若盪鉢事若安[日/十/且]事若洗足事若為敷設臥具等事即此略說衣事鉢事復有所餘如是等類諸所應作名所作事如其所應於所應作於如所作即於此中如是而作由是作故不為世間(乃至)諸學律者之所呵責(乃至)云何名為於諸善品加行處所成就䡄則(乃至)謂於種種善品加行若於正法受持讀誦若於尊長修和敬業參覲承事若於病者起慈悲心殷重供侍若於如法宣白加行住慈悲心展轉與欲若於正法請問聽受翹勤無惰於諸有智同梵行者盡其身力而修敬事於他善品常勤讃勵常樂為他宣說正法入於靜室結跏趺坐繫念思惟如是等類諸餘無量所修善法皆說名為善品加行彼於如是隨所宣說善品加行如其所應於所應作於如所作即於此中如是而作由是作故不為世間(乃至)諸學律者之所呵責如是名為於諸善品加行處所成就則隨順世間不越世間隨順毗那耶不越毗柰耶。

倫記曰於所應行於如所行者此有二釋一云所應行事簡諸惡者不應行事於如所行者即如餘善丈夫所行如是而行也一云於所應行者佛所許處也於如所行者佛所制處也若於如法宣白加行住慈悲心展轉與欲者此即為法事時如理白眾應住慈悲受彼人欲。

云何名為所行圎滿謂諸苾蒭略有五種非所行處何等為五一唱令家二婬女家三酤酒家四國王家五旃荼羅羯耻那家若於如是如来所制非所行處能善遠離於餘無罪所有行處知時而行如是名為所行圎滿。

十六曰唱今家者謂屠羊等由遍宣告此屠羊等成極重罪多造惡業殺害羊等故。

倫記曰謂屠羊等者西國之法有造惡者即令彼家將領罪人巡歷唱吉此人造作如此等罪謂屠羊等(乃至)旃荼羅羯耻那家謂旃荼羅即根本執惡依執惡家更作極惡名羯耻那如屠兒名執惡執刀杖等名羯耻那此即典獄之類。

云何名為於微小罪見大怖畏謂於諸小隨小學處若有所犯可令還淨名微小罪於諸學處現行毀犯說名為罪既毀犯已少用功力而得還淨說名微小由是因緣名微小罪云何於中見大怖畏謂作是觀勿我於此毀犯因緣無復堪能得所未得觸所未觸證所未證勿我由此近諸惡趣往諸惡趣我當自責或為大師諸天有智同梵行者以法呵責勿我由此通諸方維惡名惡稱惡聲惡頌遐邇流布彼於如是現法當来毀犯因生諸非愛果見大怖畏由是因緣於小隨小所有學處命難因緣亦不故犯或時或處失念而犯尋便速疾如法發露令得還淨如是名為於微小罪見大怖畏。

倫記曰謂於諸小隨小學處者除四重餘盡名小戒初受名小戒後對緣持故名小隨今犯此小戒及小隨故名小罪得所未得觸所未觸等此說初中後行也。

云何名為受學學處謂於先受別解脫戒白四羯磨受具戒時從戒師所得聞小分學處體性復從親教䡄範師處得聞所餘別解脫經揔略宣說過於一百五十學處皆自誓言一切當學復從所餘恒言議者同言議者常吏徃者有親愛者聞所學處復於半月常所宣說別解脫経聞所學處一切自誓皆當修學以於一切所應學處皆受學故說名獲得別解律儀從此以後於諸學處若已善巧便能無犯設有所犯尋如法悔若諸學處未得善巧未能曉悟由先自誓願受持故復於今時求受善巧欲求曉悟於如前說諸所學處從親教師或軓範師如先請問既得善巧及曉悟已隨所教誨無增無减復能受學又於尊重及等尊重所說學處若文若義能無倒受如是名為受學學處。

倫記曰從戒師所聞小分學處體性者謂聞四婆夷等過於一百五十學處者二百五十戒中合其眾學為一足餘一百五十有一百五十一故云過也。

如是廣辨戒律儀已云何應知此中略義謂於是中[母-(、/、)+〡]尊顯示戒薀略義有三種相一者無夫壞相(乃至)謂若說言安住具戒二者自性相(乃至)若復說言能善守護別解律儀三者自性功德相(乃至)若復說言䡄則所行皆悉圎滿由此顯示別解律儀如其所受觀他增上自性功德相(乃至)若復說言於微小罪見大怖畏受學學處由此顯示別解律儀如其所受觀自增上自性功德相(乃至)復有異門謂佛世尊此中略顯三種戒性一受持戒性二出離戒性三修習戒性謂若說言安住具戒由此顯示受持戒性若復說言能善守護別解律儀由此顯示出離戒性(乃至)若復說言䡄則所行皆悉圎滿於微小罪見大怖畏受學學處由此顯示修習戒性(乃至)如是一種尸羅律儀現前宣說當知六種。

章近事律儀三支所攝。

五十三曰近事律儀由三支所攝何等為三。

倫記曰鄔波云近迦云事索即男聲所即女聲於近事之上加以索斯之聲故男女別也。

章一受遠離至損他妻妾。

五十三曰若永遠離損害他命損壞他財損他妻妾是名初支。

章二違越所受至即離妄語。

五十三曰遠離妄語是第二支。

倫記曰若已犯前三師僧撿得由不妄語發露懺悔重修前三也。

章近住律儀五支所攝。

五十三曰近住律儀由五支所攝何等為五。

章一受遠離至損壞他財。

五十三曰若能遠離損害他命損壞他財是名初支。

章二受遠離至不染他妻。

五十三曰離非梵行是第二支所以者何由離此者不染習自妻妾故不自損害亦不染習他妻妾故不損害他。

章不越所受至堅守正念。

五十三曰除離諸酒眾放逸處離餘三處是第四支何以故由歌儛[仁-二+(敲-高)]樂塗冠香[肆-聿+((彰-章)/曼)]升高大牀非時飲食常所串習若遠離彼數數自憶我今安住决定齊戒於一切時堅守正念。

下文曰問何故於勤䇿律儀中遠離歌儛伎樂及塗冠香[肆-聿+((彰-章)/曼)]制立二支於近住律儀中合為一支耶[前-刖+合]諸在家者於此處所非不如法諸出家者極不如法是故於在家者就䡖揔制為一學處。

倫記曰西國以香塗身以鬘為冠是放逸處故制也。

業䟽曰作倡伎樂者倡謂俳優以人為戲弄也樂謂金石八音之所奏也伎通男女即奏樂者(乃至)華瓔油塗者中梵以為美餙此方所重衣服裝[才*(〦/火)]脂粉塗靣以為修身(乃至)離高勝牀(乃至)阿含中八種床金銀牙角等嚴餙故勝佛及師僧父母從人故勝俱不合昇也(乃至)高即八指以上廣謂方三肘者不可俱有單高亦制文列高者即簡尺六已下開用又言勝者即列八種不必高大如用師父所机褥即是長慢故特制也(乃至)不言齊者中梵但有斷食之方義當此域齊齊之訓引誠義也故國家每祀天地神祇令諸祭官清身入齊宅其閑室不行杖棰訶叱之事酒脯之費不檡晨昬故翻経者取其一分清身之義用以譯之云關齊也。

濟緣記曰金石[糸*系]竹匏土革木謂之八音奏進也(乃至)西梵華油通於男女此方脂粉唯是女流(乃至)阿含八床金銀[牙-(必-心)+(乂-(必-心))]角為四佛師父母為四從人為勝但取尊長受用不必嚴餙昇登也(乃至)四分諸律皆名高廣大床高一尺六廣五尺四此是制量過此量數則為高廣(乃至)八中初出文意謂離非時即誠實義故下示齊名初引俗中齊名即取清閑專一之義有散齊有內齊如別所辨宅居也取一分者明非全同也。

章不壞正念支至不自在轉。

五十三曰遠離諸酒眾放逸處是第五支何以故彼雖安住正憶念支謂我今住决定齊戒若為諸酒所醉便發狂乱不自在轉。

章然通防彼至故義遮三。

唯識論曰過去未来既非實有(乃至)由斯汝義因果定無應信大乗緣起正理(私曰破小宗義更標大義)謂此正理深妙離言因果等言皆假施設觀現在法有引後用假立當果對說現因(義燈曰但是依識變作未来假名當果依現立當故是假立)觀現在法有酬前相假立曾因對說現果假謂現識似彼相現如是因果理趣顯然遠離二邊契會道諸有智者應順修學。

述記曰論謂此(乃至)施設述曰自下申其正義今明諸法自相離言離言所以如前已說所有因果及餘法言皆假施設此是立宗論觀現(乃至)現因述曰謂大乗中唯有現法觀此現法有能引生當果之用當果雖無而現在法上有引彼用用者㓛能行者尋見現法之上有此功用觀此法果遂心變作未来之相此似未来實是現在即假說此所變未来名為當果對此假當有之果而說現在法為因此未来果即觀現法功能而假變也論觀現(乃至)現果述曰其因亦尒觀此現法有酬前之相即熟變相等觀此所從生處而心變為過去實非過去而是現在假說所變為現法因對此假曾有過去因而說現在為果論假謂(乃至)相現述曰何者為假識緣於此現法之時尋所從生說之為因說現為果尋現世法及所生法變似未来之相現名為因未来為果故言假也而實所觀之法非因非不因非果非不果且如於因性離言故非定是因有㓛能故非定不因果亦如是論如是(乃至)修學述曰有因故非常有果故非斷故二邊契會中道勸諸智者應順修學(乃至)中道者無漏真智之異名也以理合智故名契道如下自解此性離言假說曾當名為因果非謂實有此即無有二邊之過除遍計所執說依他性有故言非因非不因等因此㹅敘大乗真義法唯現在識變有三世(乃至)諸経論說雖多不同揔束而言莫過三種一道理三世即依種子曾當義說有去来世當有名未来曾有名過去現有名現在於現法上義說三故二依神通其智生時法尒皆有如此功力(乃至)三依唯識此義雖通然前二外別有異體多分分別妄心所變似去来相實唯現在此中論文法體離言但唯有識。

演秘曰問律儀防惡惡通三世防何世耶[前-刖+合]傳有三釋一云通防三世過未雖無依現立故故防現在義即防三二云唯防現在過未無故三云唯防未来過現已起防無用故詳曰初釋為勝如無漏見依瑜伽等亦得說言斷三世惑此亦應尒。

章不同小乗至故此不尒。

義燈曰表無表小大二宗所立不同且[薩-產+(辛/工)]婆多定道二戒於根本前隨唯防根本不防前方便及後所起通防過未若尒何故不防前隨已未有心時定道不起若舉心已即能遮惡不假加行若出定已不能遮惡所以不防前隨若別解脫不防過未唯現在時根本前隨並皆防護(乃至)若大乗師道定別解並防三世及防三時。

章定戒唯根本性定對歒故。

廣章曰若依小乗定戒唯根本其性定歒故。

集解曰問何故道共戒及無漏定戒通防三時及性遮一切罪有漏定戒但防根本及性罪耶解云有漏唯㐲現行故防現在根本非也無漏能斷其種子體體既斷故加行後起及遮罪亦不得主故說通防。

章其勤䇿勤至謂不妄語。

倫記曰又彼菩[薩-產+(辛/工)]身在七眾身語七支隨彼七眾有具不具比丘比丘尼有身語七支沙弥沙弥尼及正學等五眾但有身語四支意三皆具是菩[薩-產+(辛/工)]即大戒二眾具有十支餘之五眾但有七支除語中三亦可菩[薩-產+(辛/工)]雖形居復五然具離諸惡故七眾受律儀戒時皆具十善業道以一切惡皆遠離故是善皆修是生皆攝故。

章一要晨且至竟亦得受。

正文曰近住律儀於晨且受謂受此戒要日出時此戒要經一晝夜故諸有先作如是要期謂我恒於月八日等必當受此近住律儀若且有礙緣齊竟亦得受。

章二在卑劣座唯除病等。

正文曰言下座者謂在師前居卑劣座或蹲或跪曲躬合掌唯除有病若不恭敬不發律儀。

章三必從師。

正文曰此必從師無容自受以後若遇諸犯戒緣由愧戒師能不違犯。

章四應師教受者後說。

正文曰受此戒者應隨師教受者後說勿前勿俱如是方成從師教受異此授受二俱不成。

章五具受八支方成近住。

正文曰具受八支方成近住隨有所闕近住不成。

章六必離嚴至如新受故。

正文曰受此律儀必離嚴飾憍逸處故常嚴身具不必湏捨緣彼不能生其憍逸如新異故。

章七必湏晝至日初出時。

正文曰受此律儀必湏晝夜謂至眀且日初出時。

章若不依法至不得律儀。

正文曰若不如斯依法受者但生妙行不得律儀。

章智度論說至分優婆塞。

正文曰是五戒有五種受名五種優婆塞一者一分行優婆塞二者少分行優婆塞三者多分行優婆塞四者滿行優婆塞五者斷婬優婆塞一分行者於五戒中受一戒不能受持四戒少分行者若受二戒若受三戒多分行者受四戒滿行者盡[木*寺]五戒斷婬者受五戒已師前更作誓言我於自婦不復行婬是名五戒。

章又涅槃経至不具受持。

正文曰善男子我徃一時住迦毗羅衛尼[牛*勾]陀林時釋摩男来至我所作如是言云何名為優婆塞也我即為說若有善男子善女人諸根完具受三歸依是則名為優婆塞也釋摩男言世尊云何名為一分優婆塞我言摩男若受三歸及受一戒是名一分優婆塞也我諸弟子聞是說已不解我意唱言如来說優婆塞戒不具受持。

章我於一時至具受乃得。

正文曰善男子我於一時住恒河邊尒時迦旃延来至我所(以下全同)。

章此二解中隨情取捨。

周記曰章斷任取愚情觀之初釋應勝現見世間不律儀者雖但行殺而不起於盜等六故若言無心防餘六故故為殺等則為七者如處中者而行殺等亦無心故防餘六故豈可即許具有七支以此故知[初-刀+力]說為善。

章出家戒不至為道噐故。

周記曰章非初攝受者近事近住名初攝受可多少受出家既非初攝故必盡形所以不得少多受等。

章若菩[薩-產+(辛/工)]戒中雜即可尒。

優婆塞五戒威儀経曰尒時受者若無師應向佛像前自誓受菩[薩-產+(辛/工)]優婆塞威儀應如是作禮偏袓右肩胡跪合掌應如是言我某甲白十方佛及住大地諸菩[薩-產+(辛/工)]等今於諸佛前欲受一切戒學一切菩[薩-產+(辛/工)]戒優婆塞五戒威儀攝一切善法菩[薩-產+(辛/工)]戒為利眾生戒是戒過去諸菩[薩-產+(辛/工)]已學未来諸菩[薩-產+(辛/工)]當學現在諸菩[薩-產+(辛/工)]今學我亦如是學第二第三亦如是說竟(乃至)此五戒隨力所堪若能終身具持五為上若不能隨持多少年月日夜乃至湏臾亦得暫持不但如持全。

章今釋不然至許小時受。

雜集論曰依止何等補特伽羅建立鄔波索迦律儀鄔波斯迦律儀依能盡壽遠離惡行不遠離欲行由彼二眾建立盡壽離欲邪行非離非梵行故依止何等補特伽羅建立近住律儀依止不能遠離惡行及不遠離欲行是故為彼但制日夜近住律儀為令漸漸俱修學故。

表無表章詳體文集卷上

表無表章詳體文集卷中

得捨分齊第五

章且得具足至諸宗異說。

戒䟽曰初門明教本無分意以適緣授法悟入為先何有乖各䡖重異見(乃至)大集方云滅後分五斯乃懸記亦非本意如世父記子後必分異何以知耶一者教主是一無可對諍二百年已来師資傳化三時接利機各體權實雖聞異制不相是非故但通為八十誦律大毗尼藏二明分相者其相有四一者二部如四分中初結集時選五百人餘不在數名為大眾如文殊問経根本二部謂上座部及大眾部如西域傳二部所集各有石窟其所仍存現今中梵二部俱盛二者五部若㨿緣本其流上座何以知耶大迦[葉-世+廿]波初秉宗教将事集法簡練通德故五百無學(乃至)如付法藏傳說付法與阿難等二師阿難受法化世如付法藏傳恒水中流而取滅度分身四分廣相如彼三師末田提四師商那和修並是阿難親承資奉阿難将滅以法通付二人田提道洽罽賔和修化在中國是則同時分地而王也五師優波毱多和修所度緣如智度聲振遐邇時人號為無相好佛前之五師躡迹傳化體權通道故不分教二者同世五師時既澆漓情見互起雖通小聖不無利鈍毱多受法漸劣於師和修舉手莫委定相致使此五皆資心見何得開通縱而不問迸分五部如涅槃說由此異想朋黨相援互相諍訟皆悉悟道又大集文云五部雖各別不妨諸佛法界涅槃。

事鈔曰僧祇律(是根本部餘是五部)曇無德部(四分律也鈔者所宗)[薩-產+(辛/工)]婆多部(十誦律也)弥沙塞部(五分律也)迦[葉-世+廿]遺部(解脫律此有戒本)婆麤富羅部(律本未至此依大集分別)。

資持記曰上列六部前之四部戒本廣律此土已翻即根本獲一五部得三翻傳時代備如戒䟽。

章一十誦律至大毗婆沙。

宗輪論異執論曰說一切有部十八部論曰名[薩-產+(辛/工)]婆多。

資持記曰[薩-產+(辛/工)]婆多或云[薩-產+(辛/工)]婆諦婆此云有(亦云一切有從計為名)。

章十誦律云十種受具足。

彼律曰佛在王舎城語諸比丘十種明具足戒何等十佛世尊自然無師得具足戒五比丘得道即得具足戒長老摩訶迦[葉-世+廿]自誓即得具足戒蘇陀隨順[前-刖+合]佛論故得受具足戒邊地持律第五得受具足戒摩訶波闍波提比丘尼受八重法即得具足戒半迦尸尼遣使得受具足戒佛命善来比丘得具足戒歸命三寶已三唱我隨佛出家即得具足戒白四羯磨得具足戒是名十種具足戒。

章一自然得謂佛獨覺。

俱舎十四曰一由自然謂佛獨覺。

章盡智心位自然得之。

對法論曰云何盡智謂由因盡所得智。

末論曰此義意言於此位中由永斷集令無有餘所得智名盡智。

或緣盡為境。

末論曰或緣因盡為境故名盡智。

賢聖義私記曰無學位中永斷煩惱令無有餘所得智名盡智亦緣集諦盡為境故名盡智當来一切苦果畢竟不生之處所得智名無生智亦緣苦諦不生故名無生智也。

章二見諦得至即五苾蒭。

彼論曰二曰得入正性離生二十三曰經說正性所謂涅槃或正性言目諸聖道生謂煩惱或根未熟聖道能越故名離生。

章三善来得全謂耶舎等。

彼論曰三由佛命善来苾蒭謂耶舎等。

章四自誓得至謂大迦[葉-世+廿]。

彼論曰四由信受佛為大師謂大迦[葉-世+廿]。

章五論議得至謂蘇陀夷。

彼論曰五由善巧酬[前-刖+合]所問謂蘇陀夷。

章六受重法至謂大生主。

彼論曰六由敬受八尊重法謂大生主。

十誦律五十五曰是中受八重法初一人得後不得。

四十六曰是比丘尼說半月八敬法何等八一者百歲比丘尼見新受具戒比丘應一心謙敬禮足二者比丘尼應從比丘僧乞受具戒三者比丘尼犯僧殘罪應從二部僧乞半月摩那埵法四者無比丘住處比丘尼不得安居五者比丘尼安居竟應從二部僧中自恣求見聞疑罪六者比丘尼半月從僧受八教法七者比丘尼語比丘言[聽-王]我問修多羅毗尼阿毗曇若比丘[聽-王]者應問不[聽-王]者不得問八者比丘尼不得說比丘見聞疑罪是為八。

章七遣信得至謂法授尼。

彼論曰七由遣使謂法授尼。

章八邊五得至為第五人。

彼論曰八由持律為第五人謂於邊國。

章九羯磨至謂於中國。

彼論曰九由十眾謂於中國。

章十三歸至歸佛法僧。

彼論曰十由三說歸佛法僧謂六十賢部共集受具戒。

章二四分律至五種得戒。

戒䟽曰言四分者顯宗目也佛滅百年興斯名教相傳云於上座部搜栝博要契同已見者集為一部四度傳文盡所詮相故云四分此[打-丁+(雨/匆)]說之所至非義判也故二十犍度離分三分可是義開耶又如本結未分為八十誦一复之功也五分十誦其例眾矣。

資持記曰曇無德亦云曇摩毱多此翻法正亦云法護法鏡法密(從人為目)。

宗輪曰法藏部十八部論曰曇無德異執論曰法護部。

隨機羯磨曰比丘受戒法(佛言善来比丘破結使比丘三語比丘邊地持律五人受戒比丘第五中國十人受戒比丘上列五受並正律文善来三語唯局佛在餘三通於滅後)。

業䟽曰通尼五受則有十也。

章一善来。

律三十二曰阿若橋陳如見法得法成辦諸法已獲果實前白佛言我今欲於如来所修梵行佛言来比丘於我法中快自娛樂修梵行盡苦原時尊者憍陳如即名出家受具足戒是謂比丘中初受具足戒業䟽曰此人宿樹勝因早蒙開悟斷惑一輪道成初果佛親命召因教感戒故母論云善来比丘威儀庠序手執應噐如二十年學法者善見又云唱善来已八事(濟緣記曰六物外加針線刀子)眾具並皆隨身。

章二上法。

業䟽曰第二破結者此人修慧惑盡道證無學會正理窮自然感戒從所破為名故曰破結也律云若能修道成羅漢即名出家受具足也。

章三三歸。

律三十二曰佛言自今已去[聽-王]汝等即與出家授具足戒欲受具足戒者應作如是教令剃鬚髮着袈裟脫革屣右[膝-八+(人*人)]着地合掌教作如是語我某甲歸依佛歸依法歸依僧今於如来所出家如来至真等正覺是我所尊如是第二第三竟我某甲已歸依佛歸依法歸依僧於如来所出家如来至真等正覺是我所尊如是第二第三佛言自今已去[聽-王]三語即名受具足戒業䟽曰第三三語者此人積行非遠未登聖位於彼羅漢先有別緣託仗出家得由三語故曰也。

章四八敬。

律三十八曰佛告阿難今為女人制八盡形壽不可過法若能行者即是受戒何等為八雖百歲比丘尼見新受戒比丘應起迊迎禮拜與敷淨座請令坐如此法應尊重恭敬讃歎盡形壽不得過阿難比丘尼不應罵詈比丘呵責不應誹謗言破戒破見破威儀(乃至)阿難比丘尼不應為比丘作舉作憶念作自言不應遮他覓罪遮說戒遮自恣比丘尼不應呵比丘比丘應呵比丘尼(乃至)式叉摩那學戒已從比丘僧乞受大戒(乃至)比丘尼犯僧殘罪應在二部僧中半月行摩那埵(乃至)比丘尼半月從僧乞教授(乃至)比丘尼不應在無比丘處复安居(乃至)比丘尼僧安居竟應比丘僧中求三事自恣見聞疑此法應尊重恭敬讃歎盡形壽不得過如是阿難我今說此八不可過法若女人能行者即是受戒譬如有人於大水上安橋梁而度如是阿難我今為女人說此八不可過法若能行者即是受戒尒時阿難聞世尊教已(乃至)即為說八事如上摩訶波闍波提言若世尊為女人說此八不可過法我及五百舎夷女人當共頂受(乃至)時阿難即徃世尊所頭靣禮足已却住一靣白佛言世尊(乃至)摩訶波闍波提及五百女人得受戒佛告阿難若女人不於佛法出家者佛法當得久住五百歲阿難聞之不樂心懷悔恨憂惱涕泣流淚。

業䟽曰女人機發深猒生死求佛出家以無弘道遠化益故抑而不許後還舎衛便自剃髮披衣倚僧坊立祈[聽-王]受戒時為三請便授敬法必具依行即感具戒故因名也。

章五羯磨。

律三十三曰時彼未被教誡者不案威儀著衣不齊整乞食不如法處處受不淨食或受不淨鉢食在小食大食上高聲大喚如婆羅門聚會法時有一病比丘無弟子無瞻視者命終諸比丘以此因緣往白世尊世尊言自今已去聽有和尚和尚看弟子當如兒意看弟子看和尚當如父意展轉相敬重相瞻視如是正法便得乆住增益廣大(乃至)佛言自今已去捨三語授具足戒自今已去聽滿十人當授具足戒白四羯磨當如是授具足戒。

章律中自云至一受具足。

廣章曰毘尼母云六群比丘互論迦[葉-世+廿](乃至)迦[葉-世+廿]自言上法得故(此雖非四分文義宗同故得引為證)。

私曰已上麤注廣章文也然章作律中自云未勘得之。

章三僧祇律至四種得戒。

戒䟽曰大集云廣愽徧覽五部経典是故名曰摩訶僧祇此云大眾此有其律。

章彼律云成至受具足法。

彼二十三曰世尊成道五年比丘僧悉清淨自是已後漸漸為非世尊隨事為制戒立說波羅提木叉四種具足法。

章一自覺具至善受具足。

彼文曰自具足者世尊在菩提樹下最後心廓然大悟自覺妙證如綖經中廣說是名自具足。

章二善来佛至善來度人。

彼文曰善來具足者佛住王舎城迦蘭陀竹園佛告諸比丘如来處處度人比丘比丘尼優婆塞優婆夷汝等亦當效如来廣行度人尒時諸比丘聞世尊教已遊行諸國見有信善男子求出家者諸比丘亦效如來喚善來比丘度人出家威儀進止左右[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]視着衣持鉢皆不如法為世人所譏(乃至)如来所度善來比丘出家善受具足共一戒一竟一住一食一學一說舎利弗諸比丘所可度人亦名善来出家善受具足乃至共一說是名善受具足。

章三十眾。

彼文曰十眾受具足者佛告舎利弗從今日制受具足法十眾和合一白三羯磨無遮法是名善受具足。

章彼律云和至和上在中。

彼文曰和上在十人數不名受具足。

章四五眾。

彼文曰佛告諸比丘富樓那在輸那國[遣-(耜-耒)+串]億耳来從我乞五願從今日後聽輸那邊國五願何等五一者輸那邊地淨㓗自喜聽日日澡洗此間半月二者輸那邊地多壃石土塊及諸刾木聽著兩重革屣此間一重三者輸那邊地少諸敷具多諸皮韋聽彼皮韋作敷具此間不聽四者輸那邊地少衣物多死人衣聽彼著死人衣此間亦聽五者輸那邊地少於比丘聽彼五眾受具足此間十眾。

彼律初摽至是故唯四。

彼律三十曰佛住迦維羅衛國釋氏精舎尒時大愛道瞿曇弥與五百釋女求佛出家如緣経中廣說乃至佛告比丘尼從今日大愛道瞿曇弥比丘尼僧上座如是持尒時大愛道瞿曇弥白佛言世尊為比丘尼制八敬法我等得廣聞不佛言得八敬法者比丘尼雖滿百臘應向新受戒比丘起迎恭敬作礼(乃至)二年學者滿十八歲女欲於如来法律中受具足者(乃至)和合二部眾受具足竟汝應恭敬三寳汝已遭遇人身難得佛世難值聞法亦難是名二歲學戒二部眾中受具足是名第二敬法說罪者比丘尼不得說比丘實罪非實罪比丘得說尼實罪不得說非實罪尼不得說言醫師比丘犯戒比丘摩訶羅比丘若親里者得耎語諫不得呵責(乃至)名第三敬法竟不先受者比丘尼不先比丘受食房舎牀褥(乃至)第四敬法竟半月摩那埵者若比丘尼越敬法應二部眾中半月行摩那埵若犯十九僧伽婆尸沙應二部眾中半月行摩那埵比丘尼眾中行隨順法應日日白二部僧是名二部僧是名比丘尼二部眾中半月行摩那埵第五敬法竟半月問布[薩-產+(辛/工)]求教誡者比丘尼至布[薩-產+(辛/工)]曰若一切尼僧若遣使至比丘精舎礼塔已至知識比丘所與清淨欲作如是言一切比丘尼僧和合禮比丘僧足問布[薩-產+(辛/工)]請教誡如是三說(乃至)是名半月問布[薩-產+(辛/工)]求教誡第六敬法竟不依比丘不得住安居者(乃至)若比丘尼欲住安居處無比丘不得住安居若住安居者越敬法是名無比丘住處比丘尼不得安居第七敬法竟比丘尼安居竟二部僧中受自恣者比丘尼至自恣日受自恣已明日清且應一切徃比丘僧所受自恣(乃至)是名比丘尼第八敬法竟。

集解曰前六與四分有三別謂一名字別二說有廣略別三互有無有別故揔名別謂前五雖與四分相似隨應有二不同餘一有無有別故也後二名字及說共同故言同也。

章四五分律至五受具足。

戒䟽曰經云不作地相水火風相虛空識相名弥沙塞此云不著有無觀法名五分宗輪論曰化地部十八部論曰弥沙塞異執論曰正地部。

章二善来。

彼十五曰於是憍陳如從座起頂禮佛足白佛言世尊願與我出家受具足戒佛言善来比丘受具足戒於我善說法律能盡一切苦淨修梵行憍如[肆-聿+((彰-章)/(泳-永+頁))]髮自墮袈裟著身鉢盂在手是為憍陳如已得出家受具足戒自是已後名為阿若憍陳如。

章三三歸。

彼十六曰尒時諸比丘一語授戒言汝歸依佛又有比丘二語授戒言汝歸依佛歸依法又有比丘三語授戒言汝歸依佛歸依法歸依僧以是白佛佛言不應一語二語三語授戒。

十七曰尒時優婆離白佛諸比丘先已作一語受戒二語三語受戒(乃至)是等得名受具足戒不佛言若未制前得名受具足戒制後不名受具足戒。

章四八不可越。

彼二十九曰尒時世尊還歸舎夷至迦維羅衛城上尼拘類樹下(乃至)瞿曇弥復白佛言願聽女人於佛正法出家受具足戒佛言止止莫作是語所以者何徃古諸佛皆不聽女人出家諸女人輩自依於佛在家剃頭著袈裟衣勤行精進得獲道果未来諸佛亦復如是我今聽汝以此為法瞿曇弥如上三請佛亦如上三不聽許於是瞿曇弥便大啼哭禮足而歸佛從迦維羅衛與大比丘眾千二百五十人與遊行人間瞿曇弥與五百釋女自共剃頭著袈裟帝泣隨後恒於世尊宿處而宿佛漸遊行到舎衛城住於祇洹瞿曇弥及五百釋女泣涕在門阿難晨出見其如此即問其故[前-刖+合]言大德世尊不聽女人出家受具足戒我等是以自悲悼耳願為啟白令得從志阿難即還頭靣礼足具以白佛佛止阿難亦如上說阿難復白佛言佛生少日母便命終瞿曇弥乳養世尊至于長大有此大恩如何不報佛言我於瞿曇弥亦有大恩其依我故識佛法僧而生敬信若人依善知識識佛法僧生信敬者於彼人所若衣食醫藥盡壽供養所不能報阿難復白佛言女人出家受具足戒能得沙門四道果不佛言能得阿難言若得四道世尊何為不聽出家受具足戒佛言今聽瞿曇弥受八不可越法便是出家得具足戒何謂八比丘尼半月應從比丘眾乞教誡人比丘尼不應於無比丘處夏安居比丘尼自恣時應從比丘眾請三事見聞疑罪式义摩那學二歲已應在二部僧中受具足戒比丘尼不得罵比丘不得於白衣家說比丘破威儀破見比丘尼不應舉比丘罪而比丘得呵比丘尼比丘尼犯麁惡罪應在二部僧中半月行摩那埵半月行摩那埵已應各二十僧中求出罪比丘尼雖受戒百歲故應礼拜起迎新受戒比丘阿難受教即出語瞿曇弥汝諦聽我說佛所教瞿曇弥更整衣服[這-言+(婬-女)]礼佛足長跪合掌一心而聽阿難具說如上瞿曇弥言猶如年少男女淨㓗自喜[汱-大+木]浴身體著新淨衣有人惠與瞻婆華鬘婆師華鬘優鉢羅華鬘阿提多伽華鬘其人歡喜兩手捧取舉著頭上我今頂受世尊法教亦復如是復白阿難願更為我入白世尊云我已頂受八法於八法中欲乞一願願聽比丘尼隨大小礼比丘如何百歲比丘尼礼新受戒比丘阿難復為白佛佛告阿難若我聽比丘尼隨大小礼比丘者無有是處女人有五礙不得作天帝釋魔天王梵天王轉輪聖王三界法王若不聽女人出家受具足戒佛之正法住世千歲今聽出家則减五百年猶女人家多女少男當知其家衰减不久又告阿難若女人不於我法出家受具足戒我般泥洹後諸優婆塞優婆夷當持四供隨比丘後白言大德憐愍我受我供養若出家見便當牽臂言大德於我有恩乞暫過坐使我獲安居道路相逢皆當解髮拂比丘足布令蹈上今聽出家此事殆盡阿難聞已悲恨流淚白佛言世尊我先不聞不知此法求聽女人出家受具足戒若我先知豈當三請佛告阿難勿復啼泣魔[卄/敞]汝心是故尒耳今聽女人出家受具足戒應當隨順我之所制不得有違我所不制不得妄制阿難即出具以佛教語瞿曇弥瞿曇弥歡喜奉行即成出家受具足戒。

章五羯磨。

彼十六曰尒時諸比丘作是念但佛與比丘受戒我等亦得若得者應云何授以是白佛佛言今聽汝等與比丘受戒應作白四羯磨授。

章其八不可至尼亦得戒。

彼文曰復白阿難此五百釋女今當云何受具足戒願更為白阿難即以白佛佛言即聽波闍婆提比丘尼為作和上在比丘十眾中白四羯磨受具足戒聽一時羯磨三人不得至四。

私曰舍夷諸尼八敬得戒四分律有五分律無然章三所摽五分說若四五字傳冩誤歟。

章五論別者至歸五羯磨。

彼論第一曰有能成就比丘五種受具名為受具何者五一者善來比丘即得受具二者三語即得受具三者白四羯磨受戒名為受具四者佛勑聽受具即得受具五者上受具何故名為上受具佛在世時不受戒直在佛邊聽法得阿羅漢名上受具是名比丘五種受具。

章尼亦五者至五羯磨。

彼論文曰比丘尼亦有五種受具一者隨師教而行名為受具。

下文曰世尊言此等已得受具是名師法受具。

二者白四羯磨而得受具三者遣使現前而得受具四者善來而得受具。

下文曰尒時世尊在舎衛國摩登祈女來到佛所頭靣著地礼世尊足退坐一靣佛即為說法深悟法性得湏陀洹果求佛出家世尊告曰聽汝於我法中善修梵行盡諸苦際佛言已訖頭髮自落法服應器忽然在身威儀詳序如乆服法者是故名為善來受具。

五者上受具能成就不作一切諸惡是名受具。

下文曰上受具者盡諸有漏成阿羅漢如上沙弥雖未滿二十得阿羅漢故名為上受具此比丘尼亦復如是是名上受具。

章二摩得勒至謂諸尼。

彼論第五曰云何受戒受戒者受羯磨共羯磨住故故名受具戒彼有十種受具戒一無師得謂如來阿羅呵三藐三佛駄二見諦得謂五比丘三問[前-刖+合]得湏陀夷四三歸得五自誓得謂摩訶迦[葉-世+廿]及三說六邊地律師等五眾得七中國十眾得八八重得謂摩訶波闍波提等九遣使得謂法與十二部僧得。

章三善見論至一善來。

彼論第七曰善來比丘者有白衣來詣佛所欲求出家如來即觀其根因緣具足應可度者便喚言善來比丘[肆-聿+((彰-章)/(泳-永+頁))]髮自墮而成比丘喚者如來於納衣裏出右手手黃金色以梵音聲喚善來可修梵行令盡苦源佛語未竟便成比丘得具足戒三衣及瓦盋貫著右肩上盋㐌如青鬱波羅華袈裟鮮明如赤蓮華針線斧子漉水囊皆悉備具此八種物是出家人之所常用自然而有威儀具足世尊即為和上亦是戒師來至佛所頭頂礼足退坐一靣。

章二三歸。

彼論曰以三歸得具足戒者如是三過說三歸即得具足戒。

章三敬授至便得戒故。

彼論曰佛告迦[葉-世+廿]汝應如是學念身而不棄捨汝迦[葉-世+廿]應當學大德迦[葉-世+廿]以教授即得具足戒迦[葉-世+廿]具足戒者皆是佛神力得。

章四問[前-刖+合]。

彼論曰尒時世尊於富樓羅弥寺経行問湏波迦沙弥或問膖脹名或問色名此二法者為同一為是各異因十不淨而問湏波迦即隨問而[前-刖+合]佛即歎言善哉又問汝年幾湏波迦[前-刖+合]我年七歲世尊語湏波迦汝與一切智人並善能[前-刖+合]問正心我當聽汝受具足戒是名[前-刖+合]問得具足戒。

章五受重法。

彼論曰摩訶波闍波提比丘尼是受八重法即得具足戒。

章六遣使。

彼論曰遣使受具足戒者半迦尸尼遣使。

章七八語至二部中。

彼論曰從比丘尼得白四羯磨比丘僧復白四羯磨是名八語得具足戒。

章白四羯磨。

彼論曰白四羯磨得具足戒者此是今世比丘常用。

章四[薩-產+(辛/工)]波多至一見諦。

彼第二曰尒時佛與五人前三月安居過安居已至八月八日得入見諦成湏陀洹下文曰見諦得戒惟五人得餘更無得者。

章二善來。

彼論曰尒時始名轉於法輪授於前人佛及五人始有六聖人在世間次度寳稱等五人皆是善來。

章三三語四三歸。

彼論曰尒時世人棄俗入道詣諸比丘或三語受戒或三歸受戒以眾生宿業力故若應三語得戒者三語則止若應三歸得戒者三歸便止以業力故自然使尒。

下文曰善來得戒三語三歸佛在世得滅後不得。

業䟽曰如多論文正解十誦故彼文云七種受戒自誓見諦三歸局在彼文善来三語八法羯磨四受通也問四分律文但云三語此文更列三歸者[前-刖+合]以義[糸*ㄉ]之歸猶結也作法既乆宗奉漸漓加結成受故多論云宿業力故應三語得戒者三語則止三歸亦然自然使尒。

章五自誓。

彼論曰次大迦[葉-世+廿]來詣佛所言佛是我師我是弟子世尊修佉陀是我師我是弟子是名自誓受戒下文曰自誓惟大迦[葉-世+廿]一人得更無得者。

章六八法。

彼論曰佛遣阿難與大愛道八法受戒。

下文曰八法受戒惟大愛道一人得更無得者。

章七白四。

彼論曰十四年後聽白四羯磨受戒。

下文曰佛在世得滅後亦得。

章此說弟子至無自然。

彼論曰問曰佛與辟支佛云何得戒[前-刖+合]曰無師得戒問曰從教得戒不從教得耶[前-刖+合]曰不從教得有言從教得如佛在樹下結加趺坐言我要不解此坐而得漏盡即身教成就口教成就後得漏盡戒亦俱得是謂身教得戒辟支佛亦尒。

章五明了論至稱曰圎德。

彼論曰偈曰倍二十一千福河流善法水洗除汙釋曰云何倍二十一千福河成四萬二千福河律中如来所立戒有四百二十於婆藪斗律有二百戒於優波㮛舎律有一百二十一戒於比丘尼律有九十九戒此四百二十戒中隨一一戒各能生攝僧等十種功德一一功德能生十種正法謂信等五根無貪等三善根及身口二護合成四萬二千福河由此福河恒能洗浣破戒垢汗。

章聲聞有七至四廣羯磨。

彼論曰偈曰於七依他得圎德檡二圎滿了別相釋曰律中說依他圎德有七種比丘有四種圎德一由善来比丘方得二由受三歸方得三由略羯磨方得四由廣羯磨方得比丘尼有三種圎德一由善來比丘尼方得二由遣使方得三由廣羯磨方得獨覺有量功德至得諸佛世尊無量功德波羅蜜至得合有九種圎德。

章略羯磨者至即見諦得。

業䟽曰三略羯磨者善根又薄湏立和上先問遮法後方和乞與今不異四人秉白即發具戒。

章尼有其三至[這-言+(婬-女)]為授故。

礪律䟽曰二遣使者謂瞿婁達磨此云八尊法。

餙宗記曰了論䟽中作此名字非論文也。

業䟽曰言遣使者是愛道。

章大乗之中至可越得戒。

業䟽曰若依神州自宋已前究勘僧史尼一眾受如諸律中八敬受戒但專愛道餘五百尼十一眾受。

濟緣記曰諸律者即五分等若四分中愛道五百同八敬受。

又䟽曰八敬四分愛道初果五百女人亦通內外然多論中不變不轉則內凡故濟緣記曰四分愛道及五百女人皆八敬受雖通聖凡還依多論判位為定。

私曰章文五字如先已注。

章首來相傳至比丘中解。

彼律第一曰若比丘者。

戒䟽曰標列釋由也。

名字比丘。

戒䟽曰已下揔列眾名也善見云此是揔名通邪正及未具也如請比丘以設檀會沙弥未具入比丘數是名字比丘也又如涅槃雖未受十戒亦得受請故知通名。

相似比丘。

戒䟽曰如善見云謂犯重者內實破戒威儀相貌似[木*寺]戒者其實破戒故名也。

自稱比丘。

戒䟽曰十誦云有賊住者剃髮披衣自言我是比丘也。

善來比丘。

戒䟽曰道成初果親感至聖金言命之便得具戒故曰也。

乞求比丘。

戒䟽曰如善見云既出家已隨湏衣食如法行乞以四海為家居離於利命故曰求乞。

著割截衣比丘。

戒䟽曰有二利故一毀全相離自貪故二既碎雜不為王賊之所剥故常得資身有長道故。

破結使比丘。

戒䟽曰修道進德惑盡解滿理解心明永無業惡即發具戒從緣而感故曰也。

受大戒白四羯磨如法成就得處所比丘(戒䟽曰即如今時感戒者也)是中比丘若受大戒白四羯磨如法成就得處所住比丘法中是比丘義。

章一羯磨者至數滿足緣。

事鈔曰有能秉法僧由羯磨非別人所秉數滿如法若少一人非法毗尼今言少者非謂頭數不滿也謂作法者至時緣起別眾非法等如足數所明文云自今已去十眾受具故(乃至)界內盡集和合文云更無方便得別眾故。

章二白四羯磨至法成就緣。

事鈔曰有白四教法則除顛倒錯脫說不明了等。

章三得處所至不別眾緣。

事鈔曰以羯磨所託必依法界若作不成後法不就故湏深明界相善達是非訪問元結是誰審知無[冰-水+監]方可依凖不然捨已更結。

章此之五緣至不別眾緣。

集解曰寂云彼律中唯有第八無前七也。

僧祇律第二曰比丘者受具足善受具足如法非不如法和合非不和合可稱歎非不可稱歎滿二十非不滿是名比丘於和合僧中受戒者若比丘受具足時善受具足一白三羯磨無障法和合僧非別眾滿十僧若過十是為比丘和合僧中受戒。

母論第一曰世尊有幾處白四羯磨受具而得滿足佛言有五處而得滿足一者和上如法二者二阿闍梨如法三者七僧清淨四者羯磨成就五者眾僧和合與欲優波離此五處不成就不名滿足。

章今依四分至至後當釋。

五十三曰問由幾因緣雖樂欲受苾蒭律儀而不應授[前-刖+合]苾蒭律儀略由六因一意樂損害。

解文曰若有為王之所逼錄(乃至)或畏不活彼如是思我處居家難可存活是諸苾蒭活命甚易我今應徃苾蒭眾中詐現自身與彼同法易當活命(乃至)然彼意樂被損害故不名出家受具足戒。

二依止損害。

解文曰若有身帶㿈腫等疾如遮法中所說病狀。

三男形損害。

解文曰若扇搋迦及半擇迦名男形損害。

四白法損害。

解文曰若造無間業汙苾蒭尼外道賊住若別異住若不共住是名白法損害。

五繫属於他。

解文曰若諸王臣若王所惡若有造作王不冝業(乃至)若為父母所不開許六為護他故。

解文曰若變化者為護他故不應為受具戒。

章於第一僧至圎滿僧眾。

倫記曰今依此論釋家三解一云但湏和上清淨大眾不湏清淨清淨戒属上故二云要湏大眾清淨不湏和上清淨住清淨戒属下故三云此文長讀若大眾及和上俱湏清淨方得與人受具戒若十若五眾中必湏有一解律儀許知戒相羯磨是非所以和上性遮俱持闍梨持性戒遮不定要湏迅辨令他生善故。

章制多山部等並同此說。

義燈曰女部中西山住北山住制多山三部同云和上不清淨亦得戒故律云但牒僧眾乞戒不云和上因何此之三部作此計耶以三先是外道之侶見無利養皆来共僧同住後時俗人由欲簡擇在後皆剃頭又被國王皆欲簡擇不受戒者皆不許住此諸人皆云我受戒眾僧同責於何人邊受自指同類以為和上眾人即云汝和上不清淨云何得戒耶遂起此計餘十七部皆不許之要湏清淨。

章上来所辨至表示他故。

樞要曰苾蒭非自受從他簡擇故近事及近住自受亦從他表業定從他無表通二受自受唯意表非表示他故。

私曰樞要局別受故曰近事及近住今文通二受故曰近住等諸戒又樞要通方便故曰無表通二受今文局得時故曰無表唯自受。

章瑜伽五十至苾蒭律儀。

倫記曰景云由自由他者此言是揔通明七眾及日衣戒或唯自受除苾蒭律儀者揔勒七眾所受及日夜戒以為三種出家五眾揔名苾蒭律儀在家中近事及近住今明近事近住得有自受之義出家五眾要從他受。

章何以故由至自然受義(前文一具)。

倫記曰以非一切皆堪受者非黃門等之所能受故。

略纂曰若菩[薩-產+(辛/工)]戒通自然受雖攝一切戒盡後出家已要從他受今明二乗戒故從他受。

章故瑜伽問至故從他受。

唯識論曰云何為慙依自法力。

[這-言+(尤-尢+木)]記曰顯楊云依自增上及法增上羞耻過惡即是二緣。

崇重賢善為性。

述記曰謂於有賢德者若凡若聖而生崇敬於一切有漏無漏善法而生崇重。

對治無慙止息惡行為業。

述記曰對治無慙其義可知與止息惡行為所依由此故惡不轉。

謂依自法尊貴增上。

述記曰謂於自身生自尊愛增上於法生貴重增上。

崇重賢善。

述記曰二種力故崇賢重善。

羞耻過惡。

述記曰謂作是意言我如是身乃作諸惡彼法甚好次依用之。

對治無慙息諸惡行云何為愧依世間力䡖拒暴惡為性。

述記曰謂若他人譏毀及羞諸惡法而不作皆名依世間惡法名他故對法但言羞他為體顯揚即言於世增上即是緣也有惡者名暴染法體名惡於彼二法䡖有惡者而不親拒惡法業而不作。

對治無愧止息惡行為業。

述記曰餘業如前。

謂依世間訶猒增上䡖拒暴惡羞耻過罪。

述記曰謂為世人所訶自猒於惡染已。

對治無愧息諸惡行。

述記曰二增上力所以乃止息諸惡業。

羞耻過惡是二通相故諸聖教假說為體。

述記曰是慙愧二法之通相故諸對法顯揚等依此通相假說為二別體彼雖言他自增上等然是起緣非是別相義燈曰問若許慚愧定俱起者何故五十三云若有慚正現前必亦有愧非有愧者必定有慚是故慙法最為強勝耶[前-刖+合]彼[木*處]別義受戒者隨護他心望他起愧望自起慙以於自處羞慚之時必亦[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]他而生於愧以[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]自增必羞他故[前-刖+合]於他處羞愧之時未必生慚以[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]自劣故或隨增說諸違准此。

倫記曰測云隨護攴中慙愧二法有具不具故從他受若有慙者必有愧故自受若有愧者未必有慚是故此人不能自受依他方起愧得受戒為此人故制從他受。

章故菩[薩-產+(辛/工)]地至受戒五相。

倫記曰就前方便中有三初明受人遠方便謂先發願次請師求戒後偏袒下念佛菩[薩-產+(辛/工)]功德運心供養。

私曰受戒五相未見科釋今私科分且救新學一者受人遠方便二者受人近方便三戒師近方便四正受戒五後方便歟。

章第四十一云至淨戒律儀。

本業経曰佛子受戒有三種受一者諸佛菩[薩-產+(辛/工)]現在前受得真實上品戒二者諸佛菩[薩-產+(辛/工)]滅度後千里內有先受戒菩[薩-產+(辛/工)]者請為法師教授我戒我先礼足應如是語請大尊者為師授與我戒其弟子得正法戒是中品戒三佛滅度後千里內無法師之時應在諸佛菩[薩-產+(辛/工)]形像前胡跪合掌自誓受戒應如是言我某甲白十方佛及大地菩[薩-產+(辛/工)]等我學一切菩[薩-產+(辛/工)]戒法是下品戒。

章四十又云至戒師之緣。

彼文曰又諸菩[薩-產+(辛/工)]不從一切雖聦慧者求受菩[薩-產+(辛/工)]所受淨戒無淨信者不應從受謂於如是所受淨戒初無信解不能趣入不善思惟有慳貪者慳貪蔽者有大欲者無喜足者不應從受毀淨戒者於諸學處無恭敬者於戒律儀有慢緩者不應從受有忿恨者多不忍者於他違犯不堪耐者不應從受有懶惰者有懈怠者多分躭著日夜睡眠樂倚樂卧樂好合徒侶樂喜談者不應從受心散乱者下至不能[聲-耳+牛]牛乳頃善心一緣住修習者不應從受有闇昧者愚癡類者極劣心者誹謗菩[薩-產+(辛/工)]素怚覽藏摩怚履迦者不應從受倫記曰初明戒師有慧無信不應從受次明戒師有其六[敞/廾]不修六度不應從受有慳貪者等[糸*ㄉ]檀障有四句測云初之二句約內外於中初是內身二是外貪後之二句約世分別於中前句是未来貪。

集解曰寂云此文意者遠離不信及六[敞/廾]障具足淨信及六度者方堪為師。

章此上諸戒至表示他故。

略纂曰若從他受戒由身發七支如徃師所等或由語發七攴如發語請師等。

章若自受者至可成無表。

五十三曰意表業者謂二前行若自然受者唯有意表業。

略纂曰此不以身語為方便唯以意為方便受得身語七支無表也問曰即有無表不從表生無身語故自有意成表故若尒即自受時礼佛發言豈非表業今解無表他令知故說無身語非自無身語業也故亦有表生如遣他行事或語等為身等表故身語得互相表又此等約一切作法如重病者不能動身發語雖從他受亦有無表不從表生或自發期心唯有無表故為此論也。

章定道無表至亦從他受。

彼第一曰法處所攝色者略有五種謂極略色極逈色受所引色遍計所起色自在所生色極略色者謂極微色極逈色者謂即此離餘礙觸色受所引色者謂無表色遍計所起色者謂影像色自在所生色者謂解脫靜慮所行境色。

法處色章曰故受所引定通三種律儀無表揔有三種一別解脫無表即七眾戒二定俱無表八等至俱諸有漏戒此亦名為靜慮律儀色界威儀故以為名三無漏無表八等至俱諸無漏戒(乃至)受所引色者受謂領受因教(顯幽抄曰即受戒時見聖教說便依教自誓受也即依教而領得戒故於善思種子上有防色發色功能假名為色也)因師(若依師邊受者即依三師七證前領受得戒)而領受義引謂發起受之所引名受所引受所引即色名受所引色離合二名即成兩釋雖定道戒得不從他教然方便時亦從師教。

章正起無表至即便得戒。

對法論曰如契経言遠塵離垢於諸法中正法眼生者此依見道說諸法忍能遠塵末論曰由諸法忍永斷一切煩[惱-囟+田]塵故。

諸法智能離垢。

末論曰由諸法智已斷障垢依得生故遍知故永斷故道得清淨。

末論曰又於此忍智兩位如其次第遍知故永斷故道得清淨依此而說遠塵離垢。

玄賛曰對法第九等云無間道能遠塵解脫道能離垢由二滿故得法眼淨證初果也。

章此說如苾蒭至安故得定。

顯揚七曰生起分別者謂由尸羅成就故無悔由無悔故生悅生悅故心喜心喜故身安身安故受樂受樂故心定。

章大集経中至方得禪定。

觀虗空藏菩[薩-產+(辛/工)]經曰尒時佛告諸大眾言吾本無數刧中處於凡夫時字遮他陀在加倫邏國作於商客販賣治業虗妄無實造諸惡行不可稱計婬荒無道不可具說是時愚癡害父愛母経數年中舉國人民一皆知之稱聲唱言是遮他陁害父愛母今數年吾時思念與六畜無異更無人事時於加倫邏跳城奔走趣於深澤時此國王名毗闍吉令國中人民此遮他陁婬荒無道致為此事其有能得此人者當重賜寳物時此國人各各受慕欲捕吾身是驚怖即出國作沙門在於他國修行十善坐禪學道晝夜泣淚経三十七年以五逆罪障故心不定憂悲匹處以三十七年中在於山窟常舉聲泣苦哉苦哉當以何心去此苦也悲歎下窟乞食時道中地得一大鉢中有一匣経更無餘経唯有集法悅捨苦陁羅尼說過去恒河沙諸佛泥洹時常毗晚羅國說此陁羅尼付諸大菩[薩-產+(辛/工)]後有人得聞此陁羅尼者此人過去世時修持五戒十善當令得聞有人雖聞而不在心不修集者是名無緣此陁羅尼能除去百億刧生死五逆大罪若有人受持讀誦者終不墮於三塗地獄餓鬼畜生何以故過去諸佛以欲泥洹時會當說之尊重歎仰稱其功德不可計量付諸菩[薩-產+(辛/工)]後有眾生得聞此陁羅尼者修習著心福報難計猶如湏弥寶海凡夫不能量若有人作諸惡行竊聞此陁羅尼名不及修習一用在懷墮於地獄一切地獄中蒙此人恩苦痛不行有人能行現身精勤修習得者都見百千万佛剎土得福無量不可具說惟有諸佛與諸菩[薩-產+(辛/工)]乃能究盡聲聞二乗人者不能得知何以故此陁羅尼非一佛二佛所說過去恒河沙諸佛所說是時吾得此経即不乞食歡喜向窟到於窟中燒香礼拜悲疾讃[仁-二+印]於窟中修習讀誦経一年始得以罪業障故不能得入心懷是時吾即以秋月夜洗浴修行一七日如童子初學憤憤者不少便更行於七日亦如是憤憤無異心中愁惱不知云何意中沾思此陁羅尼字経於數反心中忽定我時欣悅如人地得百千斤金人無知者內欣不止吾時亦然修行數年飛行無㝵覩見十方三世諸佛後有行者如法行之。

私曰章所引文勘大集経未得正文故引此文彼觀虗空藏菩[薩-產+(辛/工)]經者開元錄中入大集部經符合章文也。

章上說因戒至法尒初故。

第二曰尒時人中隨一有情自然法尒所得第二靜慮其餘有情展轉隨學亦復如是皆此沒已生極淨光天眾同分中(略纂曰旦㨿極處不障生餘下天等處)當知尒時說名人世間壞如人趣既尒天趣亦然。

章其道共戒至悉永害。

五十三曰若即於此尸羅律儀無有缺犯又復依止靜慮律儀入諦現觀。

顯揚十六曰出世間智能為現觀非世間智為斷見所斷惑唯是見道非修道故問彼復何行[前-刖+合]無分別證得謂現前證得無分別行非未現證問彼何所依[前-刖+合]唯依靜慮不依無色。

得不還果。

賢聖章曰言第三果名為不還欲界九品悉皆並盡唯有一生更不還生欲界名為不還。

尒時一切惡戒種子皆悉永害若依未至定證得初果賢聖章曰言初果者名為預流預者入也流者類也即入聖之流類故名預流。

尒時一切能徃惡趣惡戒種子皆悉永害此即名為聖所愛戒。

章此說得超至色界繫故。

義燈曰若超越人復有三類一唯超初果二超初二果三超中二果且超初果者謂有聲聞性是利根先凡夫時欣求上生以苦麤等六行世道伏於欲界六識俱生迷事麤惑前之六品乃於後待逢緣迴趣求聲聞果修七方便以為加行入見道時一剎那中見修合斷得第二果以彼六品先已伏故見道能斷迷理之惑雖先不伏伏彼伴類入見道時亦一時斷道斷數數凖之可解二超初二果得第三者謂有聲聞性是利根先凡夫時曾以六行㐲欲修惑九品迷事乃至無所有處九品事惑後入見道先已伏者及以不伏亦與見惑合一時斷修斷數數凖可知之問前二類人何故不㐲迷理之惑[前-刖+合]以彼不解修理觀故迷理之惑不違事觀故不能伏問何不能伏有頂地惑[前-刖+合]以彼細故無上可欣不為六行故不能伏又彼惑細不障有學故唯斷尒(乃至)超中二果得第四者謂有聲聞性是利根先於凡時不㐲修惑於七方便(賢聖義私記曰問章文云謂在方便名之為賢（云云）其方便若有種耶[前-刖+合]有七方便謂一五停心觀二別想念處三揔想念處四煗善根五頂善根六忍善根七世第一法善根也初三為資粮位後四為加行位)但伏見惑入見道時斷其三界見道惑盡得初果已更未斷修由意樂力有堪能故依初近分已未得根本故揔相三界六識修惑九地之中束為九品如欲初品乃至有頂初品之惑合為一品餘八凖此若第六識迷理細惑地地之中雖各九品今并第七識俱煩惱揔為一品與第九品迷事之惑同時頓斷成阿羅漢道斷數數准亦可知。

二十八曰若已起順决擇分善根所謂煗。

賢聖義私記曰㝡初生善根云煗善根也(乃至)從喻為名譬如世間鑚火之時火欲生先生煗氣道火之前相故為煗也。

頂。

煗善根下中上品漸次增長至成滿時有善根生名為頂法(乃至)論有二釋一云動善根中此法㝡勝如人頂故二云或由此是進退兩際如山頂故云云。

隨順諦忍。

頂善根下中上品漸次增長至成滿時有善根生名為忍法云云問此位名忍所以何耶[前-刖+合]忍可四諦理故名忍問前位亦能忍可何故不名忍[前-刖+合]論有二釋一云於四諦理能忍可中此㝡勝故二云此位忍無退墮故名為忍法。

世第一法。

論云上忍無間生世第一法(乃至)論云此有漏故名為世間是㝡勝故名為第一此有漏法世間中勝是故名為世第一法。

名已習行。

問四善根以何為體耶[前-刖+合](乃至)釋論云如是煗等四種善根念住性故皆慧為體若并助伴皆五蘊性(乃至)故論云如是四種皆修所成非聞思所成唯等引地故。

章得時莭者至乞戒時得。

注羯磨曰正授戒體前具八法初明請師法(乃至)二安受者所在三差人問緣(乃至)四出眾問法(乃至)五白召入眾法(乃至)六明乞戒法(彼教授師如前教已應語言計乞戒法汝應自陳但以不解故我教汝應言)大德僧聽我某甲從和尚某甲求受具足戒我某甲今從僧乞受具足戒某甲為和尚願僧慈愍故㧞濟我(三乞已教授師復坐)七戒師和問法(乃至)八正問法。

章五十三云至及語表業。

略纂曰若從他受戒由身發七支如徃師所等或由語發七支如發語請師等。

章成業論同不能繁引。

成業論曰若思能動身即說為身業(乃至)能發語思說名語業(私曰具如上引)。

章要現行思至故要此時。

義燈曰問無表之色依表種立表有多念依何念立[前-刖+合]於初剎那正發身語之思或俱時發或前後發俱時同一種前後各別種皆於初上立第二剎那已去非因等起但名剎那等起非根本故演秘曰正釋如燈傳有五解一云第三羯磨末後念心若住求戒等流善心即依此種而假建立若於此時起住不同分心或在無心即依前位近因等起末後心立二云始初乞戒乃至第三羯磨後念所熏成種期心滿故可增長故可揔依多種假立(乃至)三云唯依近因等起末後念心思種子立(乃至)四云唯依近因等起初念心種發身語中此㝡勝故身語因此成善惡故後皆隨轉非轉因故如剎那思性不定故由此㝡初能發無表五曰近因等起中無論初後但㝡勝者事究竟時思種增長能發無表有義斷云可依第二(乃至)詳曰觀此斷意其理非無然稍雜乱轉與隨轉有何差別近因剎那二起何殊許於初念有多七支復無文故故第四釋理㝡為勝餘皆有失思凖可悟又曰其動發思發身語者多為近因為因引起身語二故故名等起能起名起第二念後心心所等但名剎那剎那剎那自相引起近因起者名之為轉依彼現種立表無表剎那等起名為隨轉隨前轉故不依現種立無表等以非决定是善惡性起身語故由有隨轉業起分明故立有也。

章若說前位至方得表者。

雜心論曰問何等得律儀[前-刖+合]隨心下中上得三品律儀。

俱舎論曰唯初剎那表及無表得別解脫及業道名謂受戒時初表無表別別棄捨種種惡故依初別捨義立別解脫名即於尒時所作究竟依業暢義立業道名。

業䟽曰又心論云第三羯磨一剎那頃作及無作是名根本業道(乃至)問第三羯磨竟時身業相續為眼意緣可說身作戒體依聲名句業不可相續現非耳意所緣應無口作體荅身業依色現青等眼所得亦為意緣知是身作戒體語業依聲發無記是方便非常為耳得故至羯磨竟遠從要期生說有二業體。

章此小乗義至形色攝故。

唯識論曰且身表色若是實有以何為性若言是形便非實有可分析故長等極微不可得故。

述記曰破[薩-產+(辛/工)]婆多實有形故言非實有可分扸故如瓶等物(乃至)故表是假寧為實有。

章其時無心至或異緣故。

義燈曰又此得戒有四分別一有心得謂發祈願增上善心者二有心不得謂不發起祈願設起祈願受出家眾別脫戒者但少時分限缺支意願皆不得戒三無心得謂那含沙弥起心求戒作白已後便入無心定此無心時作羯磨竟祈願滿故亦得具戒四無心不得謂無祈心餘無心位。

章若對人前至求礼時得。

上文曰或亦有表論說傍[邊-(穴/方)+(一/井)]一人亦無自然受者唯有無表業如今對眾發露受戒白誓邀期定有表業。

章其菩[薩-產+(辛/工)]戒至以决定故。

四十曰於如是等功德具足勝菩[薩-產+(辛/工)]所先礼雙足如是請言我今欲於善男子所或長老所或大德所乞受一切菩[薩-產+(辛/工)]淨戒唯願須臾不辭勞倦哀愍聽授。

羯磨文曰大德憶念我如是名於大德所乞受一切菩[薩-產+(辛/工)]淨戒唯願湏臾不辝勞倦[哀-〦+(美-(王/大))]愍聽授(第二第三亦如是說)菩提心集曰弟子某甲等今於師所求受菩[薩-產+(辛/工)]戒大德於我不憚勞者慈愍故(三說)戒師[前-刖+合]言好私曰慈悲慈愍文異意同。

章五十三云至而自存活。

略纂曰此當八律儀中能起律儀餘下一一配屬今大乗雖生不律儀家有所了別以去自發期心方成若不期心違父母先志我不作此事即非不律儀。

章又於此活至事未現行。

倫記曰初已受事重復忍可方成不律儀。

章上說得表至是持時得。

隨機羯磨曰二正授戒體法大德僧聽此某甲從和尚某甲求受具足戒此某甲今從眾僧乞受具足戒某甲為和尚某甲自說清淨無諸難事年滿二十三衣鉢具若僧時到僧忍聽授某甲具足戒某甲為和尚白如是大德僧聽此某甲從和尚某甲求受具足戒此某甲今從眾僧乞受具足戒某甲為和尚某甲自說清淨無諸難事年滿二十三衣鉢具僧今授某甲具足戒某甲為和尚誰諸長老忍僧與某甲授具足戒某甲為和尚者默然誰不忍者說(是初羯磨第二第三亦如是)僧已忍與某甲授具足戒竟某甲為和尚僧忍默然故是事如是持。

章其菩[薩-產+(辛/工)]戒至能持時得。

四十曰汝如是名善男子或法弟欲於我所受諸菩[薩-產+(辛/工)]一切學處受諸菩[薩-產+(辛/工)]一切淨戒謂律儀戒攝善法戒饒益有情戒如是學處如是淨戒過去一切菩[薩-產+(辛/工)]已具未來一切菩[薩-產+(辛/工)]當具普於十方現在一切菩[薩-產+(辛/工)]今具於是學處於是淨戒過去一切菩[薩-產+(辛/工)]已學未來一切菩[薩-產+(辛/工)]當學現在一切菩[薩-產+(辛/工)]今學汝能受不[前-刖+合]言能受能授菩[薩-產+(辛/工)]第二第三亦如是說能受菩[薩-產+(辛/工)]第二第三亦如是[前-刖+合]。

羯磨文曰汝如是名善男子聽汝等今者欲於我所(乃至)亦如是[前-刖+合]。

受菩[薩-產+(辛/工)]戒法曰善男子善女人等諦聽汝等今於我所求受一切菩[薩-產+(辛/工)]淨戒(心集曰學處)求受一切菩[薩-產+(辛/工)]學處(心集曰淨戒)此諸學處(心集曰淨戒)所謂攝善法戒(心集曰律儀戒)攝律儀戒(心集曰攝善法戒)饒益有情戒此諸淨戒(心集曰學處)此諸學處(心集曰淨戒)過去諸菩[薩-產+(辛/工)](心集曰一切菩[薩-產+(辛/工)]下同之)已學未來諸菩[薩-產+(辛/工)]當學現在諸菩[薩-產+(辛/工)]今學汝等從今身(心集曰時)盡未來際於其中間(已上四字心集無之)不得犯能持不[前-刖+合]言能(三說)。

私曰論等三所共無[前-刖+合]持章定能持時得冝取[前-刖+合]竟然受[尸@句]初持通始終正作法時必湏依章。

倫記曰六約五蘊測師云要具五蘊無心不得非如小乗乃至入滅定唯有二蘊亦得戒。

章先發期心至今滿足故。

集解曰明前從師乞戒之時。

章僧眾法事此時具故。

集解曰第三羯磨時先乞戒之願得滿故也(乃至)第三羯磨時名為初念也是得無表之初念故也。

唯識論曰謂此或依發勝身語善惡思種增長位立。

述記曰即是依發殊勝身語善惡思種子增長之位名為無表依謂所依顯假依實殊勝思者簡下中思不發無表。

演秘曰按成業論云思差別者簡取勝思能發律儀不律儀表由此思故熏成二種殊勝種子依二種子未損壞位假立善惡律儀無表。

身語者顯色義發善惡者顯性非無記惡者不律儀業增長位者簡前及後謂加行時種未增長及後捨已種不增長今有善惡戒時種子增長剎那剎那七支倍倍(乃至)由現無依諸福業事。

演秘曰依謂所施財物等類此財物等是業所託名之為依今者雖無所依諸物不起身業但聞諸善而起深心隨喜恭敬而於身中福亦續起此所起福名無依福。

章由此故知至名得無表。

述記曰若新熏種念念種子體新倍生上立無表。

演秘曰難陀師義唯是新熏而於彼宗分為二釋一六種子念念體增即如䟽辨(乃至)二云增者但種子上能防惡戒七支功能而倍倍增何所以者要現熏習種方生故(乃至)詳曰雖有兩釋用增為正。

若本有種體雖不增而㓛能倍若新舊合用者唯取新熏種倍倍生時用增上說不用本有力不及新故(乃至)今所立無表唯依新熏上立也然此新熏亦唯用增而體不增為勝既無現行如何種起。

演秘曰此護法釋傳有五解一云體增體有二種一新二舊唯新熏增而非本有本有勢力不及新故又非今持思願起故二云由發戒思令新體增本有用增依體增立三云新舊悉體增長依二增立四云新種用增其體不增本有體用皆悉不增理同前師尋可知也五云本亦用增而體不增然唯本有但為一釋如䟽所明三師合論揔有八釋皆用增勝正如䟽斷。

私曰唯十䟽秘文言若別若揔者唯新熏師唯本有師是言若別新舊合用是言若揔。

章以隨心戒至皆現熏種。

集解曰心謂期心隨期心而戒恒增長故。

章决釋第六至不可愛果。

六十曰復次由三因緣不善業道成極圎滿惡不善性何等為三一自性過故二因緣過故三塗染過故。

倫記曰三明圎滿先揔舉徵列此中殺生所引思乃至邪見所引彼相應思如是一切染汙性故不善性故由自性過說名為過。

倫記曰後別解別解中初解自性過於中就思辨前七業道體故後三業道暢同時思名業道是不善名自性過。

若以猛利貪欲嗔恚愚癡纏所發起即此亦名由因緣過成重惡性成上不善能引增上不可愛果。

倫記曰次解因緣過即前果業道之體由增上貪等所生名因緣過。

若到究竟即此亦名由塗染過成極重惡成上不善能引增上不可愛果。

倫記曰解塗染過於中初立宗二徵釋所以。

章何以故若至塗染過失。

倫記曰法中意謂如殺前生對究竟時彼雖無念令他得罪然由所殺受苦威力令彼能殺思果成其增上根本業道故名塗染。

章譬如礠石至亦如是知。

倫記曰如有火珠待日光照即出火故名為日珠。

章又於思上至之所發起。

倫記曰法中意謂如遣一使外國人殺殺究竟時彼此雖不相知然由彼處受苦究竟命終威力令此能遣思成極重增上業道更不增別法體。

章猶如魔王至成極暴惡。

六十曰如四大種業威勢力所生種種堅性濕性煗性動性非大種外別有如是種種諸性然即大種業威勢緣如是轉變如業威勢緣力轉變神足加行緣力轉變當知亦尒又如魔王惑媚無量(私曰以下如章引)。

倫記曰喻中所說如四大種由過去果威勢之力令四大種堅濕煗動增上成離地等外更不別增堅濕等事如是離思無別殺等即發業加行思種為他苦生故此種轉變剎那剎那新生惡戒無表由彼威力法尒發起名為塗染娑梨藥迦者(景云)此處無名可[(米/田)*月]故存梵音(秦云)此[(米/田)*月]族村(測云)梵語梨迦此云族性如是塗染不在小乗大乗始有。

章十種得戒至亦復如是。

唯識論曰生死有二一分叚生死謂諸有漏善不善業由煩惱障緣助勢力所感三界麤異熟果。

述記曰此出體也用前有漏善不善業為正感因由前煩惱障緣助勢力所感三界異熟無記麤異熟果易可見故有定限故易了知故二乗世間共知有故名之為麤五薀為性。

身命短長隨因緣力有定齊限故名分叚。

述記曰此釋名也以此異熟身命短長或一歲一日乃至八万刧等隨徃業因或緣之力有尒所時若身若命定有齊限故名為分叚可為一分一叚等故名分叚也。

二不思議變易生死謂諸無漏有分別業由所知障緣助勢力所感述記曰謂前諸無漏後得有分別業由前所知障緣助勢力所感。

殊勝。

述記曰此望分叚轉淨妙故轉微細故轉光㓗故無定限故非彼世間及非迴心二乗境故名為殊勝細。

述記曰唯妙唯細唯是菩[薩-產+(辛/工)]及其自身並佛境界故名為細。

異熟果。

述記曰此以異熟無記五蘊為自性於五果中異熟果攝。

由悲願力。

述記曰下釋名兼辨得人也略有三名此第一也謂由大悲救生大願得菩提力故。

改轉身命。

述記曰改轉舊鄙惡身命成今殊勝身命轉先麤劣身命成今妙細身命。

無定齊限。

述記曰今此業此州此界此地齊限不定如資色界廣果天身過五百由旬命過五百刧或感於彼乃至欲界人天亦尒。

故名變易。

述記曰變是改義易是轉義。

無漏定願正所資感妙用難測名不思議。

述記曰非凡有情二乗言度名不思議非謂菩[薩-產+(辛/工)]佛亦不知名不思議也。

或名意成身隨意願成故。

述記曰下釋第二名及顯得名又此生死果或名意成身隨大悲願意之所成故勝鬘經云生者諸受根起死者諸受根滅。

如契経說如取為緣有漏業因續後有者而生三有如是無明習地為緣無漏業因有阿羅漢獨覺已得自在菩[薩-產+(辛/工)]生三種意成身。

述記曰此成於前意成身名如勝鬘経說摩利迦此名鬘者即末利夫人也此夫人之女名摩利室羅即勝鬘也彼說如似以取為緣即煩惱障有漏業因即正因業由惑潤故續後有者而生三界之有此舉分叚因果以况變易如是五住地中無明習地為緣即所知障無漏業因即有分別業有阿羅漢一獨覺二已得自在菩[薩-產+(辛/工)]三以彼所知障及無漏業為因故生是三種意成身佛性論云於三[田*分]外有三種人受於變易人雖即此然非界外此之三種皆轉舊麤身由大悲願力得隨意所成故彼五住地中無明住地是法執攝(乃至)今此中說二乗無學八地以去受變易生决定故說其前三果及七地前不决定受變易生死故不說之此三種定故說之也義燈曰又云無漏有分別業有分別業即後得緣事智俱之思思亦即願故不別說由所知障執彼菩提有情為有起此悲願亦為斷除留身久住故所知障能為其緣(乃至)既以識等名言種子為親因生明變易生體是有漏說是無漏界外生死者依勝緣說或無漏人所受生死或無煩惱漏所受生死故名為無漏非體無漏界外別生非離三界有別有情。

亦名變化身無漏定力轉令異本。

述記曰此釋第三名此變易生死亦名變化身無漏定力轉令異於本分叚身清淨微妙廣大光㓗。

如變化故。

述記曰從喻為名然初二名義用彰名此即從喻。

如有論說聲聞無學永盡後有云何能證無上菩提依變化身證無上覺非業報身故不違理述記曰引教成名此顯揚論第十六說聲聞無學等乃至非業報身皆彼論文之問[前-刖+合]也亦不違理故知從喻即變易生也。

唯識章曰七地以前得依欲色二界身起菩[薩-產+(辛/工)]不生無色界故八地以上唯定依於色界身起託勝所依得菩提故。

私記曰問此文意何[前-刖+合]是別明無漏觀後起也(乃至)問依欲色二界身後起之意何[前-刖+合]約頓悟菩[薩-產+(辛/工)]有二類謂智增悲增也智增菩[薩-產+(辛/工)]初地生㐌界廣果天得變易身悲增菩[薩-產+(辛/工)]七地以前猶分叚身欲色界中隨冝利生含此二類云二界身起也問若尒智悲平等菩[薩-產+(辛/工)]如何[前-刖+合]此亦有二類謂怖煩惱人不怖煩惱人此二類菩[薩-產+(辛/工)]從初地至七地隨冝捨分叚得變易也(如䟽第七說也)問悲增菩[薩-產+(辛/工)]悲願勝八地以上猶可分叚身何受變易耶[前-刖+合]八地以上第六識無漏相續無有漏心起故不能故起煩惱受分叚身故受變易身也唯識章曰其漸悟者初二果人初起必依欲界身得不経生者七地以前亦通色界依身而起。

私記曰此文揔明経生不経人初起別明不経生人後起也問文意何[前-刖+合]初二果人有欲界俱生惑未生上界故迴心向大修唯識觀初起必欲界身若非七返有家家等初二果人迴心向大之後(乃至)七地以前亦通色界後起此觀(為言)問何故初二果不経生人後起七地以前通欲色二界[前-刖+合]此人未斷俱生惑故成悲增上菩[薩-產+(辛/工)]七地已前猶受分叚身故通二界若入八地即無此義唯依色界與頓悟同也。

述記曰謂有唯受分叚非變易謂諸凡夫四果定性或唯受變易非分叚謂二乗無學不定性者八地以上菩[薩-產+(辛/工)]或亦受分叚亦受變易謂前三果不定性七地已前。

章此說別受至律儀戒也。

本業経曰一切菩[薩-產+(辛/工)]凡聖戒盡心為體是故心亦盡戒亦盡心無盡故戒亦無盡章下曰菩[薩-產+(辛/工)]受戒其心寬慢增上猛利故二形生及命終時必定不捨以能隨類而化生故若別受者即捨也通受之者其義不能。

集解曰釋㐲難也(乃至)若未受變易時是盡形戒故形盡之時戒隨亦盡既受變易時無捨形時彼前別受戒亦一得不捨。

章何故得名至名自然得。

義燈曰佛及獨覺不從他受一向自然受問獨覺有二初眾出亦見於佛故經云釋迦成道五百辟支來至佛所如何不從他處受耶[前-刖+合]眾出雖至佛所不樂為資不如聲聞樂事於佛所以一向自受非他問如湏陀洹人入見諦時得別解脫戒為從他受為是自受[前-刖+合]此從遠說亦是從他問若從他受別解脫已得聖迴心後経多時以受變易乃至成佛方捨本身戒豈不從他所受耶又只如十地已前得戒亦尒[前-刖+合]且小乗[薩-產+(辛/工)]婆多云三十三心前佛身所有別解脫猶名未曾得第三十四心後前之所有皆捨以得勝捨劣故別有一新無作別解脫生然亦是色大乗二解一轉滅捨謂無漏種子有三品心謂見道初得下品修道中得中品佛時得上品捨前劣品唯有上品此之上品豈從他受二有轉齊捨如入修道轉下品得中若得上品轉中得上此之上品豈亦從他故佛辟支皆不從他。

章自然得者至不熏習故。

唯識論曰此遮佛果圎滿善法無增無减故非能熏彼若能熏便非圎滿前後佛果應有勝劣。

述記曰佛四智品非能熏習若佛能熏有何過失更增新種便非圎滿諸佛有勝劣功德多少故。

章獨覺之心至得有表。

義燈曰獨覺之人有二類別一麟角喻一三千界唯獨一出故此是利根先凡位時六行伏彼無所有已下惑百劫練根入見道時八地已下伏彼類故與見惑同時斷出見道已別起九無間九解脫斷非想地九品煩惱成此麟角喻人不滿百劫練及從聲聞决檡位中未定生時此等已去作辟支者皆為眾出雖不待師而自悟道名獨覺人許有多出故名部行。

章見道得戒至即得無表。

義燈曰問別解脫無表依於動發思種上立如入見道得別脫戒既不起身語依何思立[前-刖+合]入見道前有祈願心動發身語後入見道依此種立不尒即無。

業䟽曰得道者如五[牛*勾]鄰。

濟緣記曰即鹿園初度五人也[牛*勾]鄰即五中之首此[(米/田)*月]本際即憍陳如二曰阿濕卑(亦云頞陛)三曰摩訶摩南(亦名摩訶[牛*勾]利)四曰婆提(亦云)五曰婆敷(亦名十刀迦[葉-世+廿])。

章信佛為師至亦無表業。

業䟽曰如付法藏中自誓之時身口律儀森然具也。

濟緣記曰森然即眾多來集之貌。

章敬八尊重至唯初非後。

業䟽曰時為三請便授敬法必具依行即感具戒故。

濟緣記曰阿難代請佛令傳教能行八敬即與出家愛道等聞即發具戒。

章遣使受者至如前已說。

業䟽曰恣貌瓌逸素染俗心出寺詣僧恐成陵染故開差使詣僧乞受如常作法返告便獲因使感戒即以為名濟緣記曰瓌公迴反美也逸謂䡖逸染俗心者有諸賊等伺其出故差使即遣信也。

章第二類至三歸竟得。

隨機羯磨曰授十戒法(乃至)我某甲歸依佛歸依法歸依僧我今隨佛出家某甲為和尚如來至真等正覺是我世尊(三授已便得戒)我某甲歸依佛竟歸依法竟歸依僧竟我今隨佛出家已某甲為和尚如來至真等正覺是我世尊(三結已與戒相)。

四分尼法曰時有餘女人欲受戒者(乃至)作如是言我阿夷某甲歸依佛法僧我今隨佛出家和上某甲如來無所著等正覺是我世尊第二第三亦如是說我阿夷某甲歸依佛法僧竟我今隨佛出家已和上某甲如來無所著等正覺是我世尊如是第二第三應授戒。

餙宗義曰文言我阿夷某甲歸依佛等者有人釋云以愛道尼是佛夷故還[效-父+大]世尊喚言阿夷又語中倒也正應言言阿夷我某甲也今詳梵云阿梨夷此云尊者或翻聖者今言阿夷者略也僧祇律中阿梨耶僧聽即其事也。

業䟽曰二就六法初式叉者學也摩那者法女也(乃至)此學法女無戒體也但受別教位過沙弥。

濟緣記曰體同沙弥無別戒體(乃至)增法撿行為受方便義非發體。

隨機羯磨曰受五戒法我某甲歸依佛歸依法歸依僧(一日一夜[書-曰+皿]形壽)為(一戒一分五戒滿分)優婆塞如來至真等正覺是我世尊(三授已告云向授三歸正是戒體今又三結示戒所歸)我某甲歸依佛竟歸依法竟歸依僧竟(一日一夜盡形壽)為(一戒一分五戒滿分)優婆塞如來至真等正覺是我世尊(三結已告言今當示汝戒相汝諦聽受之)。

業䟽曰告今戒體者令知得時莭不比由來說後戒相方云受戒也依此文中明第四門義多論問曰不受三歸得五戒不[前-刖+合]不得也要先授歸方得戒矣所以說戒名者欲使知名令護行故後三結者付属也八戒十戒例亦同此如具戒法要用白四方得後說四依四墮十三僧殘但為知故。

章第三類者至方發無表。

隨機羯磨曰受八戒法我某甲歸依佛歸依法歸依僧(一日七夜一年一月)為淨行優婆塞(如是三授)我某甲歸依佛竟歸依法竟歸依僧竟(一日七夜一年一月)為淨行優婆塞竟(三結已次授戒相言)。

㝡勝遊心決(善殊)曰問此等二義何正何非耶[前-刖+合]准[薩-產+(辛/工)]婆多論初義為勝故彼。

論云五八十戒三歸時得(乃至)大乗無文且准說之。

章靜慮無表至皆名成就。

顯揚論曰建立近分及根本者如経中說所謂此身離生喜樂之所滋潤徧滋潤徧適悅徧流布者是謂初靜慮近分如経又說即此身中一切處無有少分離生喜樂所不徧滿者是謂初靜慮根本如経中說即於此身等持所生喜樂之所滋潤徧滋潤徧適悅徧流布者是謂第二靜慮近分如経又說即此身中於一切處無有少分等持所生喜樂所不徧滿者是謂第二靜慮根本(乃至)如経中說超過一切無所有處入非有想非無想非想非非想處者是謂非想非非想處近分如経又說具足住者是謂非想非非想處根本。

章對法第八至所有遠離。

對法論曰靜慮律儀所攝業者謂能損㐲發起犯戒煩惱種子離欲界欲者所有遠離離初靜慮欲者所有遠離離第二靜慮欲者所有遠離離第三靜慮欲者所有遠離是名靜慮律儀所攝身語業。

章彼自釋言至全分離欲。

彼文曰發起犯戒煩惱者謂貪瞋等欲界所繫煩惱隨煩惱能損伏彼種子者謂由伏對治力損彼種子離欲界欲者謂由伏對治力或少分離欲或全分離欲所有遠離者謂從彼犯戒所得遠離性離初二三靜慮欲者謂由遠分對治力令彼發起犯戒煩惱所有種子轉更衰損所以不說離第四靜慮欲者由無色界麤色無故略不建立色戒律儀。

章唯初未至至方始斷惑。

卅三曰為離欲界欲勤修觀行諸瑜伽師由七作意方便獲得離欲界欲何等名為七種作意謂了相作意勝解作意遠離作意攝樂作意觀察作意加行究竟作意加行究竟果作意(倫記曰先揔標列後別解釋)云何名為了相作意謂若作意能正覺了欲界麤相初靜慮靜相云何覺了欲界麤相謂正尋思欲界六事何等為六一義。

徵釋曰謂正尋思如是諸欲有多過患有多損惱有多疫癘有多灾害。

二事。

謂正尋思於諸欲中有內貪欲於諸欲中有外貪欲。

三相。

謂正尋思此為煩惱欲此為事欲此復三種謂順樂受處順苦受處順不苦不樂受處順樂受處是貪欲依處是想心倒依處順苦受處是瞋恚依處是忿恨依處順不苦不樂受處是愚癡依處是覆惱誑謟無慙無愧依處是見倒依處(乃至)是名尋思諸欲自相云何尋思諸欲共相謂正尋思此一切欲生苦老苦廣說乃至求不得苦等所隨逐等所隨縛諸受欲者於圎滿欲驅迫而轉亦未解脫生等法故雖彼諸欲勝妙圎滿而暫時有是名尋思諸欲共相。

四品。

謂正尋思如是諸欲皆墮黑品猶如骨鎻如凝血肉如草炬火如一分炭火如大毒虵如夢所見如假借得諸㽵嚴具如樹端果追求諸欲諸有情類於諸欲中受追求所作苦受防護所作苦受親愛夫壞所作苦受無猒足所作苦受不自在所作苦受惡行所作苦如是一切如前應知如世尊說習近諸欲有五過患謂彼諸欲極少滋味多諸苦惱多諸過患又彼諸欲於習近時能令無猒能令無足能令無滿又彼諸欲常為諸佛及佛弟子賢善正行正至善士以無量門呵責毀呰又彼諸欲於習近時能令諸結積集增長又彼諸欲於習近時我說無有惡不善業而不作者。

五時。

謂王尋思如是諸欲去來今世於常常時於恒恒時多諸過患多諸損惱多諸疫癘多諸災害。

六理。

謂正尋思如是諸欲由大資粮由大追求由大劬勞及由種種無量差別工巧業處方能招集生起增長又彼諸欲雖善生起雖善增長一切多為外攝受事謂父母妻子奴婢作使親友眷属或為對治自內有色麤重四大麋飯長養常湏覆[卄/敞]沐浴按摩壞斷離散消滅法身隨所生起種種苦惱食能對治諸飢渴苦衣能對治諸寒熱苦及能覆[卄/敞]可慙羞處卧具能治諸勞睡苦及能對治経行住苦病緣醫藥能治病苦是故諸欲唯能對治隨所生起種種苦惱不應染著而受用之唯應正念譬如重病所逼切人為除病故服雜穢藥。

如是名為由六種事覺了欲界諸欲麤相復能覺了初靜慮中所有靜相謂欲界中一切麤性於初靜慮皆無所有由離欲界諸麤性故初靜慮中說有靜性是名覺了初靜慮中所有靜相(乃至)是故名為了相作意即此作意當言猶為聞思間雜(乃至)從此已後超過聞思唯用修行(乃至)如所尋思麤相靜相數起勝解如是名為勝解作意即此勝解善修善習善多修習為因緣故最初生起斷煩惱道即所生起斷煩惱道俱行作意此中說名遠離作意(乃至)於時時間欣樂作意而深慶悅於時時間猒離作意而深猒患為欲除遣惛沉睡眠掉舉等故如是名為攝樂作意(乃至)便作是念我今為有於諸欲中貪欲煩惱不覺知耶為無有耶為審觀察如是事故(乃至)我今復應為欲永斷餘隨眠故心勤安住樂斷樂修如是名為觀察作意(乃至)當於尒時初靜慮地前加行道已得究竟一切煩惱對治作意已得生起是名加行究竟作意從此無間由是因緣證入根本初靜慮定即此根本初靜慮定俱行作意名加行究竟果作意(乃至)又了相作意於所應斷能正了知於所應得能正了知為斷應斷為得應得心生希願勝解作意為斷為得正發加行遠離作意能捨所有上品煩惱攝樂作意能捨所有中品煩惱觀察作意能於所得離增上慢安住其心加行究竟作意能捨所有下品煩惱加行究竟果作意能正領受彼諸作意善修習果(乃至)如初靜慮定有七種作意如是第二第三第四靜慮定及空無[邊-方+幵]處識無[邊-方+幵]處無所有處非想非非想處定當知各有七種作意。

義燈曰言六行者觀下為麤苦障觀上為靜妙離能觀唯慧麤靜六相即所觀境行謂行解行相通能所觀如十六行然能觀勝獨得行名觀於下地作麤相時尋思六事(乃至)且就欲界名觀諸欲然斷惑時觀下三相隨一現前上三亦尒非各具三亦不隨觀下上唯一要上下各一以猒下欣上故(乃至)二約七作意明者欲九品惑斷初三品各用了相勝解二種作意而為加行創難斷故或初三品同一加行勝進故唯識第十云二乗根鈍漸斷障時無間解脫必各別起加行勝進或揔或別中下亦尒而為加行遠離作意為無間道攝樂作意為解脫道及勝進(乃至)中三品惑還用攝樂而為四道中品易除非餘作意而為加行下三品惑觀察作意為加行道將欲出界細難斷故一為加行復不同初創極難斷故加行究竟作意為無間道加行究竟果作意為解脫道(乃至)約對治者有四對治一猒患對治二斷對治三持對治四遠分對治前[糸*ㄉ]作意以辨六行今約作意配四對治即可准知。

別抄曰對治有四謂伏斷持并遠分此四對治謂即四道加行無間解脫勝進四道且今離下界欲時於聞思位折伏麤惑名伏對治初得未至正離欲時名斷對治後念已去即持對治(乃至)從此已後名為遠分以遠遮防令不起故。

章此有二釋至方能斷惑。

中邊論曰聞所成慧思惟大乗能令善根界得增長。

三慧章曰諸修行者依聞至教所生勝慧名聞所成。

義燈曰若心散乱則聽聞不入必湏歛心方生聞慧即以定根成就聞慧。

思所成慧思惟大乗能正悟入所聞實義。

三慧章曰依思正理所生勝慧名思所成。

義燈曰思慧思檡善之與惡簡惡取善若不繫念則思慧不生即以念根成就思慧。

修所成慧思惟大乗能令所求事業成滿。

三慧章曰依修等特所生勝慧名修所成說所成言顯三勝慧是聞思等三因所成。

義燈曰修慧正滅惡生善若不勤加功力則惡法不滅善法不生即以進根成就修慧。

章若無漏無至皆成遠分。

見道章曰無漏正智照理名見故唯識論第九卷初照理故亦名見道道者遊履義二乗行人遊履於此趣二果故或是通運義通運行人至二果故或隨所證故此解為正見即是道持業釋也義燈曰言無間道者二義無間一觀理無間不同加行猶帶相故二斷惑無間不同加行猶未正斷有此後間瑜伽雜集皆且㨿後一義而釋。

賢聖章曰依何地得預流一來次第超越必依未至而得果故所以者何由此二人未離欲染必無得彼根本地故其不還果若次第者唯依未至初得不還後起上定非得果故若超越者通依色界四根本定及初未至得不還果必定無有依中間靜慮是[秋/日]留故不同小乗亦依中間。

章此長徒義至餘名遠分。

雜集論曰復次如說預流補特伽羅此有二種一漸出離二頓出離漸出離者如前廣說頓出離者謂入諦現觀已依止未至定發出世間道頓斷三界一切煩惱品品別斷唯立二果謂預流果阿羅漢果品品別斷者謂先頓斷欲色無色界修道所斷上上品隨眠如是乃至耎耎品頓斷三界者如見道所斷非如世間道界地漸次品品別斷此義以何為證如指端経說諸所有色乃至識若過去若未來若現在廣說乃至若遠若近揔此一切略為一分一團一積一聚(賢聖義私記曰抄云分團積聚如次無常苦空無我也)如是略已應觀一切皆是無常一切皆苦乃至廣說依如是觀但可建立初後二果由此二果如其次第永斷三界一切見修所斷煩惱無餘所顯故不立第二第三兩果由此二果已見諦者唯斷欲界修道所斷有餘無餘所顯故又依如是頓出離者如來於分別経中預流果無間即建立阿羅漢果如是補特伽羅多於現法或臨終時善辨聖㫖設不能辨由願力故即以願力還生欲界出無佛世成獨勝果設不辨者未能無餘離諸欲故即以願力生欲界者彼能速證般涅槃故。

賢聖義私記曰問此等文意何[前-刖+合]預流之人未斷一品修惑起猛利加行以九地煩惱揔為九品以欲界初品煩惱乃至非想地初品煩惱為一品乃至以欲界第九品乃至非想地第九品為一品以九無間道斷三界九品惑以九解脫道證阿羅漢猶如刈竹節之人以九節竹九[筋-月+耳]齊並其節以利刀一度刈九[筋-月+耳]之竹初節乃至第九度刈第九節言也。

唯識論曰餘六識俱煩惱障種見所斷者三乗見位真見道中一切頓斷。

述記曰此是正義修所斷者隨其所應一類二乗三界九地一一漸次九品別斷。

是漸次得果者得一來必依未至其不還亦尒然必起無漏道方始得果。

一類二乗三界九地合為一聚九品別斷。

唯有利根諸預流非餘果餘果不能起勝作業缺煩惱故指端経及分別経中說初果由加行心能以三界九品同為一品合為九品斷。

賢聖章曰前是次第後是超越。

述記曰凖超越不還許依五地此亦依三無色斯有何過然加行心是色界揔緣三界故無間道可起無色上地如不還於五地有欲界斷對治故此亦應尒應說此義理不違也。

賢聖義私記曰問未斷欲界第九品惑之人未得根本定何故第二釋云依色界六地下三無色耶[前-刖+合]先德傳云有人得初果已發有漏心伏三空已還惑已得上根本定亦依上界根本定作九無間九解脫道斷惑依此一類說依根本定也故㽵法師對法䟽云得初果已作安立諦觀伏現行得以非安立諦觀斷種子(云云未見正文)今案超中二果有二類一謂不進修上無漏之人此人依未至地斷惑得果一謂進修上無漏人此人依色界四禪無色下三地斷惑得果故表無表章云雖有経說依未至地得此初果更不進修上無漏義非定唯尒。

章雖有経說至無斷對治。

唯識述記曰又取前解(私曰通下三無色義也)彼文說多分不能得根本定等非必一切皆悉不得不說唯依未至地故。

賢聖義私記曰意云超中二果多分依未至少分依根本彼論依多分說不說唯言故不妨少分亦依根本言也問(乃至)[前-刖+合]有三類一謂一八觀斷盡九地煩惱得第四果二謂不能一觀斷盡至命終之時斷盡煩惱得第四果三謂不能一生斷盡命終之後生欲界斷盡餘惑成獨覺之人也故對法論云如是補特伽羅多於現法(乃至)成獨勝果。

章不律儀至十二咒龍。

倫記曰斷獄者西域別立斷獄之人求財活命。

章對法第八至好為損等。

雜集論曰屠羊者為欲活命屠養買賣如是養鷄豬等隨其所應縛象者恒處山林調執野象立壇咒龍者習咒龍虵戲樂自活讒搆者以離間語毀壞他親持用活命下注字曰捕(音步〡捉)獵(良輙反取禽獸也)罝[竺-二+(兔-(危-厄)+(白-日))](上子邪切下正作兔罝取兔之網也)魁膾(上苦回切應法師云未知因何立名)[言*((乞-乙+串)/儿)]搆(上助御切下古候切謂讒佞搆架也)玉篇曰屠(達胡切殺也刳也)魁(口回切師也)膾(古外切肉細切作膾)。

章雜心說十二非此所宗。

彼論曰問何等住不律儀[前-刖+合]十二種住不律儀所謂屠羊養鷄養猪捕鳥捕魚獵師作賊魁膾守獄咒龍屠犬伺獵屠羊者謂殺羊以殺心若養若賣若殺悉名屠羊養鷄養猪亦如是捕鳥者若殺鳥自活捕魚獵師亦如是作賊者常行劫害魁膾者主殺人自活守獄者以守獄自活咒龍者習咒龍虵戲樂自活屠犬者旃陀羅伺獵者王家獵主若屠羊者雖不殺餘眾生而於一切眾生所得不律儀何以故若一切眾生為羊像在前者於彼一切悉起害心一切眾生有作羊理故若復無作羊理者於彼亦有害心故得不律儀如住慈心仁想普周當知住餘不律儀亦如是若王若典刑若聽訟官有害心者悉墮不律儀義。

表無表章詳體文集卷中